let questions = [
  {
    numb: 1,
    question: "¿Qué es la contaminación del aire?",
    answer: "La contaminación del aire se define por la existencia y la integración de los compuestos tóxicos en el ambiente en concentraciones lo suficientemente altas como para causar daño a los seres humanos, los animales y el medio ambiente de la Tierra.",
    options: [
      "La contaminación del aire se define por la existencia y la integración de los compuestos tóxicos en el ambiente en concentraciones lo suficientemente altas como para causar daño a los seres humanos, los animales y el medio ambiente de la Tierra.",
      "Dispersar sustancias orgánicas e inorgánicas",
      "La existencia de sustancias volátiles que pueden disiparse en la atmósfera.",
      "La contaminación del aire se define por la existencia y la integración de los compuestos orgánicos en el ambiente en concentraciones lo suficientemente altas como para causar alteraciones a los seres humanos, los animales y el medio ambiente de la Tierra."
    ]
  },
  {
    numb: 2,
    question: "¿Cuál es la composición del aire?",
    answer: "Aunque las proporciones son variables, el aire está formado principalmente por nitrógeno (78%) y oxígeno (21%). El argón (1%) es el tercer elemento de la lista, a la que hay que sumar otros gases similares, dióxido de carbono y vapor de agua.",
    options: [
      "Aunque las proporciones son variables, el aire está formado principalmente por nitrógeno (78%) y oxígeno (21%). El argón (1%) es el tercer elemento de la lista, a la que hay que sumar otros gases similares, dióxido de carbono y vapor de agua.",
      "Aunque las proporciones son variables, el aire está formado principalmente por dióxido de carbono (78%) y ozono (21%). El helio (1%) es el tercer elemento de la lista, a la que hay que sumar otros gases similares, argón y vapor de agua.",
      "Aunque las proporciones son variables, el aire está formado principalmente por hidrógeno (78%) y ozono (21%). El argón (1%) es el tercer elemento de la lista, a la que hay que sumar otros gases similares, dióxido de carbono y vapor de agua.",
      "H2O."
    ]
  },
  {
    numb: 3,
    question: "¿Qué actividades del hombre contribuyen a la contaminación del aire?",
    answer: "El tránsito o circulación vehicular, la combustión de los motores de los vehículos, la actividad industrial.",
    options: [
      "La siembra y reforestación.",
      "El tránsito o circulación de peatones, acémilas y bicicletas.",
      "El tránsito o circulación vehicular, la combustión de los motores de los vehículos, la actividad industrial.",
      "La utilización de automotores híbridos y medios alternativos de transporte."
    ]
  },
  {
    numb: 4,
    question: "La contaminación del aire es fuente de:",
    answer: "smog, lluvia ácida y el posible calentamiento mundial.",
    options: [
      "smog, lluvia ácida y el posible calentamiento mundial.",
      "De la producción de clorofila.",
      "La producción de simbiosis en el aire y la atmósfera.",
      "La desertificación de los bosques."
    ]
  },
  {
    numb: 5,
    question: "¿Qué es el efecto invernadero?",
    answer: "El efecto invernadero es un proceso en el que la radiación térmica emitida por la superficie planetaria es absorbida por los gases de efecto invernadero (GEI) atmosféricos y es irradiada en todas las direcciones.",
    options: [
      "El efecto invernadero es un proceso en el que la radiación térmica emitida por la superficie planetaria es absorbida por los gases de efecto invernadero (GEI) atmosféricos y es irradiada en todas las direcciones.",
      "Las actividades agrícolas que utilizan invernaderos para la producción de alimentos.",
      "Un proceso donde intervienen seres bióticos y abióticos.",
      "Un proceso que es parte de las cuatro estaciones planetarias que se da en invierno."
    ]
  },
  {
    numb: 6,
    question: "Propiedades físicas del aire.",
    answer: "Es de menor peso que el agua, es un fluido transparente, incoloro, inodoro e insípido.",
    options: [
      "Es altamente radioactivo.",
      "Más pesado que los minerales metálicos.",
      "Se congela al tacto.",
      "Es de menor peso que el agua, es un fluido transparente, incoloro, inodoro e insípido."
    ]
  },
  {
    numb: 7,
    question: "¿Los gases de efecto invernadero son?",
    answer: "Vapor de agua (H2O); Dióxido de carbono (CO2); Metano (CH4); Óxido de nitrógeno (N2O); Ozono (O3); Clorofluorocarbonos (CFC)",
    options: [
      "Vapor de agua (H2O); Dióxido de carbono (CO2); Metano (CH4); Óxido de nitrógeno (N2O); Ozono (O3); Clorofluorocarbonos (CFC)",
      "Ozono, Butano.",
      "Aire, agua, fuego y tierra.",
      "Invierno y Dióxido de Carbono."
    ]
  },
  {
    numb: 8,
    question: "Propiedades Químicas del aire.",
    answer: "Reacciona con la temperatura, condensándose en hielo a bajas temperaturas y produce corrientes de aire.",
    options: [
      "Se pliega al tacto.",
      "Está compuesto de gases nobles.",
      "Tiene compuestos inflamables.",
      "Reacciona con la temperatura, condensándose en hielo a bajas temperaturas y produce corrientes de aire."
    ]
  },
  {
    numb: 9,
    question: "Que es el MOL",
    answer: "Mol (n) es la cantidad de materia expresada en gramos (g) que contiene el mismo número de partículas que el número exacto de átomos contenidos en 12 g del isótopo de carbono 12.",
    options: [
      "Medidor Orgánico de Lluvia.",
      "Mol (n) es la cantidad de materia expresada en gramos (g) que contiene el mismo número de partículas que el número exacto de átomos contenidos en 12 g del isótopo de carbono 12.",
      "Molécula Orgánica de Litio.",
      "Mol (n) es la cantidad de energía expresada en gramos (g) que contiene el mismo número de partículas que el número exacto de átomos contenidos en 12 g del isótopo de carbono 14."
    ]
  },
  {
    numb: 10,
    question: "Que establece la ley de Avogadro.",
    answer: "La ley de Avogadro dice que volúmenes iguales de gases diferentes (en las mismas condiciones de temperatura y presión) contienen el mismo número de moléculas.",
    options: [
      "La ley de Avogadro dice que volúmenes iguales de gases diferentes (en las mismas condiciones de temperatura y presión) contienen el mismo número de moléculas.",
      "La ley de Avogadro dice que volúmenes desiguales de gases diferentes (en las mismas condiciones de temperatura y presión) contienen el mismo número de moléculas.",
      "La ley de Avogadro dice que volúmenes dispares de gases diferentes (en las mismas condiciones de temperatura y presión) contienen el mismo número de moléculas.",
      "La ley de Avogadro dice que volúmenes iguales de gases diferentes (en las mismas condiciones de temperatura y presión) contienen diferente número de moléculas."
    ]
  },
  {
    numb: 11,
    question: "Que es el metano",
    answer: "El metano, CH4, es un gas que se forma cuando la materia orgánica se descompone en condiciones en que hay escasez de oxígeno.", // Respuesta correcta
    options: [
      "El metano, CH4, es un gas que se forma cuando la materia orgánica se descompone en condiciones en que hay escasez de oxígeno.", // Respuesta correcta
      "Es el que no se produce en los procesos de la digestión y defecación de los animales herbívoros.",
      "El metano, CH4, es un gas que no se forma cuando la materia orgánica se descompone en condiciones en que hay escasez de oxígeno.",
      "Es el que se produce en los procesos de la digestión y defecación de los animales carnívoros."
    ]
  },
  {
    numb: 12,
    question: "Establezca la diferencia entre Homosfera y Heterosfera.",
    answer: "Hasta los primeros 80-100 Km la composición del aire es homogénea, manteniéndose las mismas proporciones en los gases (aunque lógicamente la concentración de gases decrece), llamándose a esta capa homosfera; a partir de esta altura la composición varía habiendo gases que predominan según una altura determinada, llamándose a esta capa heterosfera.",
    options: [
      "Hasta los primeros 80-100 Km la composición del aire es homogénea, manteniéndose las mismas proporciones en los gases (aunque lógicamente la concentración de gases decrece), llamándose a esta capa homosfera; a partir de esta altura la composición varía habiendo gases que predominan según una altura determinada, llamándose a esta capa heterosfera.", // Respuesta correcta
      "Hasta los primeros 80-100 Km la composición del aire es heterogénea, manteniéndose diferentes proporciones en los gases (aunque lógicamente la concentración de gases decrece), llamándose a esta capa homosfera; a partir de esta altura la composición varía habiendo gases que predominan según una altura determinada, llamándose a esta capa heterosfera.",
      "Hasta los primeros 80-100 Km la composición del aire es homogénea, manteniéndose las diferentes proporciones en los gases (aunque lógicamente la concentración de gases decrece), llamándose a esta capa homosfera; a partir de esta altura la composición se mantiene habiendo gases que predominan según una altura determinada, llamándose a esta capa heterosfera.",
      "Hasta los primeros 80-100 Km la composición del aire es homogénea, manteniéndose las mismas proporciones en los gases (aunque lógicamente la concentración de gases decrece), llamándose a esta capa heterosfera; a partir de esta altura la composición varía habiendo gases que predominan según una altura determinada, llamándose a esta capa homosfera."
    ]
  },
  {
    numb: 13,
    question: "Que mide un barómetro",
    answer: "La presión atmosférica.", // Respuesta correcta
    options: [
      "La presión atmosférica.", // Respuesta correcta
      "La presión arterial",
      "La presión que ejercen los cuerpos sobre la tierra",
      "La presión entre el agua y el suelo"
    ]
  },
  {
    numb: 14,
    question: "Cuál es la estructura de la atmosfera.",
    answer: "Troposfera; Estratosfera; mesosfera; termosfera o ionosfera; exosfera", // Respuesta correcta
    options: [
      "Ciclosfera, metososfera y atmosfera",
      "Atmosfera",
      "Mesosfera; termosfera o ionosfera; exosfera.",
      "Troposfera; Estratosfera; mesosfera; termosfera o ionosfera; exosfera" // Respuesta correcta
    ]
  },
  {
    numb: 15,
    question: "Que es el material particulado.",
    answer: "Se denomina material particulado a una mezcla de partículas líquidas y sólidas, de sustancias orgánicas e inorgánicas, que se encuentran en suspensión en el aire.", // Respuesta correcta
    options: [
      "Se denomina material particulado a una mezcla de partículas líquidas y sólidas, de sustancias orgánicas e inorgánicas, que se encuentran en suspensión en el aire.", // Respuesta correcta
      "Se denomina material particulado a una mezcla de partículas gaseosas, de sustancias orgánicas e inorgánicas, que se encuentran en suspensión en el aire.",
      "Se denomina material particulado a una sustancia particulada de sustancias orgánicas e inorgánicas, que se encuentran en suspensión en el aire.",
      "Se denomina material particulado a una mezcla de partículas líquidas y sólidas, de sustancias orgánicas e inorgánicas, que se encuentran en compactas."
    ]
  },
  {
    numb: 16,
    question: "Conceptualizar el Albedo.",
    answer: "El albedo es el porcentaje de radiación que cualquier superficie refleja respecto a la radiación que incide sobre la misma.", // Respuesta correcta
    options: [
      "El albedo es el porcentaje de radiación que cualquier superficie refleja respecto a la radiación que incide sobre otra.",
      "El albedo es el porcentaje de radiación que cualquier superficie no refleja respecto a la radiación que incide sobre otra.",
      "El albedo es el porcentaje de radiación que cualquier superficie refleja respecto a la radiación que incide sobre la misma.", // Respuesta correcta
      "El albedo es el porcentaje de radiación que cualquier superficie refleja respecto a la evaporación que incide sobre otra."
    ]
  },
  {
    numb: 17,
    question: "Concepto de contaminación atmosférica.",
    answer: "Es la presencia en el aire de materias o formas de energía en concentraciones elevadas sobre su nivel ambiental normal como para que impliquen riesgo, daño o molestia grave para las personas y bienes de cualquier naturaleza (animales, plantas, materiales...).", // Respuesta correcta
    options: [
      "Es la presencia en el aire de materias o formas de energía en concentraciones elevadas sobre su nivel ambiental normal como para que impliquen riesgo, daño o molestia grave para las personas y bienes de cualquier naturaleza (animales, plantas, materiales...).", // Respuesta correcta
      "Es la ausencia en el aire de materias o formas de energía en concentraciones elevadas sobre su nivel ambiental normal como para que impliquen riesgo, daño o molestia grave para las personas y bienes de cualquier naturaleza (animales, plantas, materiales...).",
      "Es la presencia en el aire de materias o formas de energía en concentraciones elevadas bajo su nivel ambiental normal como para que no impliquen riesgo, daño o molestia grave para las personas y bienes de cualquier naturaleza (animales, plantas, materiales...).",
      "Es la presencia en el aire de materias o formas de energía en concentraciones bajas sobre su nivel ambiental anormal como para que impliquen riesgo, daño o molestia grave para las personas y bienes de cualquier naturaleza (animales, plantas, materiales...)."
    ]
  },
  {
    numb: 18,
    question: "Concepto de Carbono Negro.",
    answer: "El carbono negro es uno de los cuatro grandes contaminantes climáticos de vida y corta duración (CCVC) que permanecen en la atmósfera durante un período de tiempo relativamente corto en comparación con otros gases de efecto invernadero, como el CO2.", // Respuesta correcta
    options: [
      "El carbono negro es uno de los cuatro grandes contaminantes climáticos de vida y corta duración (CCVC) que permanecen en la exosfera durante un período de tiempo relativamente corto en comparación con otros gases de efecto invernadero, como el CO2.",
      "El carbono negro es uno de los cuatro grandes no contaminantes climáticos de vida y corta duración (CCVC) que permanecen en la atmósfera durante un período de tiempo relativamente corto en comparación con otros gases de efecto invernadero, como el CO2",
      "El carbono negro es uno de los cuatro grandes contaminantes climáticos de vida y corta duración (CCVC) que permanecen en la atmósfera durante un período de tiempo relativamente corto en comparación con otros gases de efecto invernadero, como el CO2.", // Respuesta correcta
      "El carbono negro es uno de los cuatro grandes contaminantes climáticos de larga vida (CCVC) que permanecen en la atmósfera durante un período de tiempo relativamente corto en comparación con otros gases de efecto invernadero, como el CO2."
    ]
  },
  {
    numb: 19,
    question: "Que son los gases nobles.",
    answer:  "Los gases nobles son un grupo de elementos químicos con propiedades muy similares, son gases monoatómicos inodoros, incoloros y presentan una reactividad química muy baja.", // Respuesta correcta
    options: [
      "Los gases nobles son un grupo de elementos físicos con propiedades muy similares, son gases monoatómicos inodoros, incoloros y presentan una reactividad química muy baja.", // Respuesta correcta
      "Los gases nobles son un grupo de elementos químicos con propiedades muy similares, son gases monoatómicos inodoros, incoloros y presentan una reactividad química muy baja.",
      "Los gases nobles son un grupo de elementos químicos con propiedades muy diferentes, son gases monoatómicos inodoros, incoloros y presentan una reactividad química muy baja.",
      "Los gases nobles son un grupo de elementos físicos con propiedades muy diferentes, son gases monoatómicos inodoros, incoloros y presentan una reactividad química muy baja."
    ]
  },
  {
    numb: 20,
    question: "¿Qué son los recursos naturales?",
    answer: "Son aquellos bienes materiales y servicios que proporciona la naturaleza sin alteración por parte del ser humano.", // Respuesta correcta
    options: [
      "Son las materias primas",
      "Medios que contribuyen a la producción y distribución de los bienes y servicios de que los seres humanos hacen uso.",
      "Son aquellos bienes materiales y servicios que proporciona la naturaleza sin alteración por parte del ser humano.", // Respuesta correcta
      "Son aquellos recursos que no se agotan con su utilización."
    ]
  },
  {
    numb: 21,
    question: "¿Los parques naturales están dentro de?",
    answer: "El cuidado del medio ambiente y de las políticas de conservación.", // Respuesta correcta
    options: [
      "El cuidado del medio ambiente y de las políticas de conservación.",
      "Recursos naturales no renovables",
      "Recursos inagotables",
      "Los propósitos de conservación de zonas de especial belleza e importancia para el ser humano." // Respuesta correcta
    ]
  },
  {
    numb: 22,
    question: "¿Cuál es el medio de transporte de muchas sustancias en los organismos vivos?",
    answer: "El agua", // Respuesta correcta
    options: [
      "El aire",
      "El agua", // Respuesta correcta
      "El suelo",
      "La basura."
    ]
  },
  {
    numb: 23,
    question: "Cuando individuos de una misma especie, procedentes de un mismo ancestro, se ven separados por barreras geológicas, se produce",
    answer: "Una divergencia entre especies", // Respuesta correcta
    options: [
      "Una divergencia entre especies", // Respuesta correcta
      "Una evolución paralela",
      "Una evolución convergente",
      "Una evolución rota"
    ]
  },
  {
    numb: 24,
    question: "Al proceso de competencia entre plantas, en zonas de elevada densidad, se llama.",
    answer: "Autoaclarado", // Respuesta correcta
    options: [
      "Competencia poblacional",
      "Autocompetencia",
      "Autoaclarado", // Respuesta correcta
      "Competencia sesgada"
    ]
  },
  {
    numb: 25,
    question: "La humedad",
    answer: "Es un factor abiótico muy importante para los organismos", // Respuesta correcta
    options: [
      "Es un factor biótico",
      "Es un factor abiótico muy importante para los organismos", // Respuesta correcta
      "No influye sobre los organismos",
      "Es factor abiótico poco importante para los organismos"
    ]
  },
  {
    numb: 26,
    question: "¿Cuál de los siguientes factores ambientales no determinan la variación de la temperatura en las distintas zonas del planeta?",
    answer: "La posición de la luna", // Respuesta correcta
    options: [
      "La variación continental",
      "La posición de la luna", // Respuesta correcta
      "La variación latitudinal",
      "La humedad"
    ]
  },
  {
    numb: 27,
    question: "¿Cómo se llama la competencia entre individuos de la misma especie?",
    answer: "Intraespecífica", // Respuesta correcta
    options: [
      "Interespecífica",
      "Intraespecífica", // Respuesta correcta
      "Estrespecífica",
      "Especiadora"
    ]
  },
  {
    numb: 28,
    question: "¿Cómo se llama la interacción entre dos organismos si uno se ve beneficiado y el otro perjudicado?",
    answer: "Parasitismo", // Respuesta correcta
    options: [
      "Raquitismo",
      "Predación",
      "Parasitismo", // Respuesta correcta
      "Simbiosis"
    ]
  },
  {
    numb: 29,
    question: "¿Qué nombre recibe el movimiento de los organismos desde un punto de origen?",
    answer: "Dispersión", // Respuesta correcta
    options: [
      "Fugamiento",
      "Dispersión", // Respuesta correcta
      "Adaptación",
      "Aclimatación"
    ]
  },
  {
    numb: 30,
    question: "¿Qué nombre se le da al conjunto de poblaciones de un hábitat determinado?",
    answer: "Comunidad", // Respuesta correcta
    options: [
      "Comunidad", // Respuesta correcta
      "Metapoblación",
      "Gremio",
      "Nicho"
    ]
  },
  {
    numb: 31,
    question: "El ciclo hidrológico transforma el agua entre todos los estados de la materia. Uno de estos procesos es la evapotranspiración. ¿En qué consiste?",
    answer: "Evaporación del agua de los seres vivos", // Respuesta correcta
    options: [
      "Fusión del hielo glaciar",
      "Agua sólida de cometas y meteoritos",
      "Filtración del agua a escorrentías subterráneas",
      "Evaporación del agua de los seres vivos" // Respuesta correcta
    ]
  },
  {
    numb: 32,
    question: "Especies con gran parecido morfológico pero con distintos ancestros, proceden de:",
    answer: "Una evolución convergente", // Respuesta correcta
    options: [
      "Una evolución divergente",
      "Una evolución paralela",
      "Una evolución convergente", // Respuesta correcta
      "Una pseudoevolución"
    ]
  },
  {
    numb: 33,
    question: "¿Qué nombre reciben las especies que desempeñan el mismo papel en un ecosistema?",
    answer: "Gremio ecológico", // Respuesta correcta
    options: [
      "Gremio ecológico", // Respuesta correcta
      "Comunidad",
      "Raza",
      "Población"
    ]
  },
  {
    numb: 34,
    question: "¿Qué indica el límite de tolerancia, ante una condición abiótica, de unos determinados individuos?",
    answer: "Momento a partir del cual ya no se reproducen", // Respuesta correcta
    options: [
      "Momento a partir del cual ya no se reproducen",
      "No indica nada",
      "Momento a partir del cual sufren metamorfismos",
      "Momento en que comienzan a morir los individuos" // Respuesta correcta
    ]
  },
  {
    numb: 35,
    question: "¿Qué forma un nicho?",
    answer: "Factores abióticos y recursos", // Respuesta correcta
    options: [
      "Factores bióticos y ecosistema",
      "Recursos y competencia",
      "Espacio y recursos", // Respuesta correcta
      "Factores abióticos y recursos"
    ]
  },
  {
    numb: 36,
    question: "¿Qué tipo de radiación es la emitida por la Tierra?",
    answer: "De onda larga", // Respuesta correcta
    options: [
      "De onda larga", // Respuesta correcta
      "De onda corta",
      "Infrarrojo",
      "Visible"
    ]
  },
  {
    numb: 37,
    question: "El aire en la atmósfera está constituido por:",
    answer: "21% oxígeno, 78% nitrógeno y 1% otros gases", // Respuesta correcta
    options: [
      "21% oxígeno, 78% nitrógeno y 1% otros gases", // Respuesta correcta
      "25% oxígeno, 50% nitrógenos, 25% otros gases",
      "10% oxígeno, 10% nitrógeno y 80% otros gases",
      "Ninguno de los anteriores"
    ]
  },
  {
    numb: 38,
    question: "¿Cuáles son los tipos de contaminantes de aire?",
    answer: "Todas las anteriores", // Respuesta correcta
    options: [
      "Químicos",
      "Físicos",
      "Biológicos",
      "Todas las anteriores" // Respuesta correcta
    ]
  },
  {
    numb: 39,
    question: "¿Cuál de estos son contaminantes químicos?",
    answer: "Gases, vapor, polvos", // Respuesta correcta
    options: [
      "Gases, vapor, polvos", // Respuesta correcta
      "Bacterias, parásitos, mohos",
      "Ruido, temperatura, presión",
      "Ninguna"
    ]
  },
  {
    numb: 40,
    question: "¿Qué es la atmósfera?",
    answer: "Es la capa gaseosa que envuelve a la Tierra y cualquier alteración sobre ella tiene una gran repercusión en los seres vivos.", // Respuesta correcta
    options: [
      "Es la capa gaseosa que envuelve a la Tierra y cualquier alteración sobre ella tiene una gran repercusión en los seres vivos.", // Respuesta correcta
      "Es la capa gaseosa que envuelve el H20 y cualquier alteración sobre ella tiene una gran repercusión en los peces.",
      "Es la capa gaseosa que envuelve a la Tierra y cualquier alteración sobre ella y no tiene repercusión en los seres vivos.",
      "Todas las anteriores."
    ]
  },
  {
    numb: 41,
    question: "¿Cuál es el espesor de la atmosfera?",
    answer: "620km", // Respuesta correcta
    options: [
      "250 km",
      "620km",
      "640km",
      "50km" // Respuesta correcta
    ]
  },
  {
    numb: 42,
    question: "¿Cuáles son las capas de la estructura atmosférica?",
    answer: "troposfera, estratosfera, mesosfera, ionosfera", // Respuesta correcta
    options: [
      "troposfera, ionosfera",
      "troposfera, estratosfera, mesosfera",
      "troposfera, estratosfera, mesosfera, ionosfera", // Respuesta correcta
      "ninguna de ellas."
    ]
  },
  {
    numb: 43,
    question: "¿Cuáles son los compuestos que ocasiones efectos globales?",
    answer: "Efecto invernadero y el cambio climático", // Respuesta correcta
    options: [
      "Efecto invernadero y el cambio climático",
      "Cambios climáticos y cambios en la superficie",
      "Efecto invernadero ,cambio climático y cambios en la superficie", // Respuesta correcta
      "Todas las anteriores"
    ]
  },
  {
    numb: 44,
    question: "¿Cómo puedes contribuir para mejorar el aire?",
    answer: "Todas las anteriores.", // Respuesta correcta
    options: [
      "Evitando quemar basura hojas y otros objetos.",
      "Ahorrandos electricidad",
      "Tomando baños cortos que permitan ahorrar gas",
      "Todas las anteriores." // Respuesta correcta
    ]
  },
  {
    numb: 45,
    question: "¿Qué es contaminación atmosférica?",
    answer: "Es la presencia en la atmósfera de sustancias en una cantidad que implique molestias o riesgo para la salud de las personas y de los demás seres vivos", // Respuesta correcta
    options: [
      "Es la presencia en la atmosfera de sustancias en una cantidad que implique molestias o riesgo para la salud de las personas y de los demás seres vivos", // Respuesta correcta
      "Es la presencia en la atmosfera de sustancias en cantidades que mejoran la salud de los seres vivos.",
      "Es la presencia en la atmosfera de sustancias en cantidades que mejoran la salud de los seres acuáticos.",
      "Todas las anteriores."
    ]
  },
  {
    numb: 46,
    question: "¿Qué es gradiente térmica?",
    answer: "Todas las anteriores", // Respuesta correcta
    options: [
      "Es el aumento de la temperatura con la altura",
      "Es el descenso de la temperatura a medida que disminuye la altura",
      "Es le descenso de la temperatura con la altura", // Respuesta correcta
      "Todas las anteriores"
    ]
  },
  {
    numb: 47,
    question: "¿Cuál es la composición del metano?",
    answer: "CH4", // Respuesta correcta
    options: [
      "CH4", // Respuesta correcta
      "CH3",
      "CH2",
      "CH"
    ]
  },
  {
    numb: 48,
    question: "¿Dispositivos de control de aire?",
    answer: "Todas las anteriores", // Respuesta correcta
    options: [
      "Carbón activo",
      "Condensadores",
      "Convertidores catalíticos",
      "Todas las anteriores" // Respuesta correcta
    ]
  },
  {
    numb: 49,
    question: "¿El efecto invernadero es provocado por?",
    answer: "El efecto invernadero, resultado principalmente del aumento del dióxido de carbono y la deforestación.", // Respuesta correcta
    options: [
      "El efecto invernadero, resultado principalmente del aumento del dióxido de carbono y la deforestación.", // Respuesta correcta
      "De la variación de la temperatura.",
      "De la disminución del dióxido de carbono y la reforestación.",
      "El aumento de la capa de ozono"
    ]
  },
  {
    numb: 50,
    question: "¿Cuáles son los principales contaminantes atmosféricos que se producen en la minería?",
    answer: "Metano arsénico azufre antimonio", // Respuesta correcta
    options: [
      "Metano arsénico azufre antimonio", // Respuesta correcta
      "Nitrógeno oxígeno",
      "Cloro mercurio",
      "Metano"
    ]
  },
  {
    numb: 51,
    question: "¿Escriba 3 contaminantes secundarios?",
    answer: "Lluvia acida- contaminación fotoquímica- Ozono", // Respuesta correcta
    options: [
      "Lluvia acida- contaminación fotoquímica- Ozono", // Respuesta correcta
      "Partículas- carbono- nitrógeno",
      "Vehículos-residuos- basura",
      "Todas las anteriores."
    ]
  },
  {
    numb: 52,
    question: "En las emisiones producidas por los transportes los contaminantes más significativos son:",
    answer: "monóxido y dióxido de carbono, hidrocarburos poliaromáticos y ligeros.", // Respuesta correcta
    options: [
      "monóxido y dióxido de carbono, hidrocarburos poliaromáticos y ligeros.", // Respuesta correcta
      "Azufre mercurio",
      "Plomo cloro oxigeno",
      "Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
  {
    numb: 53,
    question: "¿En concentraciones habituales el óxido nítrico es toxico para la salud humana?",
    answer: "No presenta ningún daño", // Respuesta correcta
    options: [
      "Si es toxico",
      "No presenta ningún daño", // Respuesta correcta
      "Tiene afecciones mortales a la salud",
      "Todas las anteriores"
    ]
  },
  {
    numb: 54,
    question: "¿Que son combustibles fósiles?",
    answer: "Son aquellos hidrocarburos encontrados en estado natural, ejemplos, petróleo, carbón, gas natural, y sus derivados.",
    options: [
      "Son aquellos hidrocarburos encontrados en estado soluble, ejemplos, petróleo, carbón, gas natural, y sus derivados.", // Respuesta correcta
      "Son aquellos hidrocarburos encontrados en estado natural, ejemplos, petróleo, carbón, gas natural, y sus derivados.",
      "Son aquellos hidrocarburos encontrados en estado líquido, ejemplos, petróleo, carbón, gas natural, y sus derivados.",
      "Todas las anteriores."
    ]
  },
  {
    numb: 55,
    question: "¿Cuáles son los contaminantes del aire?",
    answer: "cualquier sustancia o material emitido a la atmósfera, sea por actividad humana o por procesos naturales, y que afecta adversamente al hombre o al ambiente.", // Respuesta correcta
    options: [
      "cualquier sustancia o material emitido a la atmósfera, sea por actividad humana o por procesos naturales, y que afecta adversamente al hombre o al ambiente.", // Respuesta correcta
      "Toda sustancia emitida al medio ambiente",
      "Sustancias que purifican el medio ambiente",
      "Son gases que contamina el aire"
    ]
  },
  {
    numb: 56,
    question: "¿Qué es el Daño ambiental?",
    answer: "Es toda pérdida, disminución, detrimento o menoscabo significativo de las condiciones preexistentes en el medio ambiente o uno de sus componentes.", // Respuesta correcta
    options: [
      "Es toda pérdida, disminución, detrimento o menoscabo significativo de las condiciones preexistentes en el medio ambiente o uno de sus componentes.", // Respuesta correcta
      "Afecta al funcionamiento del ecosistema o a la renovación de sus recursos.",
      "Es todo proceso de forestación en la tierra",
      "Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
  {
    numb: 57,
    question: "¿A que corresponde las siglas MAATE?",
    answer: "Ministerio del Ambiente Agua y Transición Ecológica", // Respuesta correcta
    options: [
      "Manejo aire ecuatoriano",
      "Ministerio del Ambiente Agua y Transición Ecológica", // Respuesta correcta
      "Manual de ambiente ecuatoriano",
      "Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
  {
    numb: 58,
    question: "Proporcionar a los animales un alojamiento y alimentación adecuados, manteniéndolos en buenas condiciones físicas y fisiológicas, es obligación de:",
    answer: "Los dueños de animales", // Respuesta correcta
    options: [
      "Las entidades públicas de salud",
      "Los propietarios de los inmuebles",
      "Los dueños de animales", // Respuesta correcta
      "Los grupos organizados de rescate animal"
    ]
  },
  {
    numb: 59,
    question: "¿Se permite bañar a los animales domésticos y de compañía en lugares de concentración de la ciudadanía, o fuentes ornamentales, estanques y similares, así como permitir que estos beban directamente en fuentes de agua potable para el consumo humano?",
    answer: "Nunca", // Respuesta correcta
    options: [
      "Siempre",
      "Nunca",
      "De acuerdo a la señalización del lugar", // Respuesta correcta
      "Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
  
  {
    numb: 60,
    question: "¿Cómo deben circular los canes en espacios públicos de dominio municipal en el cantón Morona?",
    answer: "Deberán ir acompañados y conducidos mediante correa o traílla y collar con una placa para identificación visual.", // Respuesta correcta
    options: [
      "Deberán ir acompañados y conducidos mediante correa o traílla y collar con una placa para identificación visual.", // Respuesta correcta
      "Podrán circular libremente sin placa.",
      "Deberán ir acompañados y circular al lado izquierdo junto al acompañante con una placa de identificación.",
      "No pueden circular en espacios públicos."
    ]
  },
  {
    numb: 61,
    question: "¿De acuerdo a la ordenanza que regula la tenencia, protección, control y comercialización de la fauna urbana en la ciudad de Macas y cantón Morona; No mantenerlos con una identificación visible, ¿qué tipo de sanción tendrá?",
    answer: "Leve", // Respuesta correcta
    options: [
      "Ninguna",
      "Leve",
      "Grave", // Respuesta correcta
      "Muy Grave"
    ]
  },
  {
    numb: 62,
    question: "¿De acuerdo a la ordenanza que regula la tenencia, protección, control y comercialización de la fauna urbana en la ciudad de Macas y cantón Morona; Bañar animales en fuentes ornamentales, estanques y similares, así como permitir que estos beban directamente de fuentes de agua potable para el consumo público, qué tipo de sanción tendrá?",
    answer: "Grave", // Respuesta correcta
    options: [
      "Ninguna",
      "Leve",
      "Grave", // Respuesta correcta
      "Muy Grave"
    ]
  },
  {
    numb: 63,
    question: "¿De acuerdo a la ordenanza que regula la tenencia, protección, control y comercialización de la fauna urbana en la ciudad de Macas y cantón Morona; Abandonar animales vivos o muertos, qué tipo de sanción tendrá?",
    answer: "Muy Grave", // Respuesta correcta
    options: [
      "Ninguna",
      "Leve",
      "Grave",
      "Muy Grave" // Respuesta correcta
    ]
  },
  {
    numb: 64,
    question: "Los consumidores secundarios de un ecosistema son:",
    answer: "Son autótrofos",
    options: [
        "Son autótrofos",
        "Transforman compuestos inorgánicos en sustancias aprovechables por los productores",
        "Son capaces de sintetizar la materia orgánica",
        "Son heterótrofos" // Respuesta correcta
    ]
},
{
    numb: 65,
    question: "Las especies vegetales esciófilas son las que:",
    answer: "Presentan adaptaciones para vivir en ambientes salinos",
    options: [
        "Están adaptadas a vivir en sombra", // Respuesta correcta
        "Prefieren la máxima insolación",
        "Crecen en ambientes secos",
        "Presentan adaptaciones para vivir en ambientes salinos"
    ]
},
{
    numb: 66,
    question: "La rama de Ecología encargada del estudio del comportamiento de una única especie frente a cada uno de los factores ambientales es llamada:",
    answer: "Autoecología",
    options: [
        "Dinámica de poblaciones",
        "Sinecologia",
        "Ecología del hábitat",
        "Autoecología" // Respuesta correcta
    ]
},
{
    numb: 67,
    question: "A qué se refiere la agenda 2030:",
    answer: "A los Objetivos de Desarrollo Sostenible",
    options: [
        "A los Objetivos de Desarrollo Sostenible", // Respuesta correcta
        "La cumbre para la Tierra de Río de 1992",
        "A los objetivos de desarrollo del Milenio",
        "La cumbre mundial de Johannesburgo 2002"
    ]
},
{
    numb: 68,
    question: "¿Cuántos son los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS)?",
    answer: "17",
    options: [
        "2023",
        "17", // Respuesta correcta
        "55",
        "3"
    ]
},
{
    numb: 69,
    question: "Las comunidades gipsófilas son:",
    answer: "Hábitat de protección especial propia de suelos yesosos secos y poco desarrollados.",
    options: [
        "Hábitat de protección especial que se desarrollan sobre suelos arcillosos, Limosos o margosos.",
        "Hábitat de protección especial propia de suelos yesosos secos y poco desarrollados.", // Respuesta correcta
        "Típicas de sustratos muy pedregosos e inestables, como las gleras y los canchales.",
        "Vegetación acuática sumergida propia de humedales de agua dulce."
    ]
},
{
    numb: 70,
    question: "En relación con la temperatura en la atmósfera, ¿qué se puede afirmar?",
    answer:"Disminuye en la troposfera y aumenta en la estratosfera con la altura",
    options: [
        "Disminuye con la altura", // Respuesta correcta
        "Disminuye en la troposfera y aumenta en la estratosfera con la altura",
        "Aumenta linealmente con la altura",
        "Aumenta en la troposfera y disminuye en la estratosfera con la altura."
    ]
},
  {
    numb: 71,
    question: "En un área sometida a un clima determinado y con suelos normales, el tipo de vegetación con mayor nivel evolutivo que puede llegar a alcanzarse en ausencia de intervención humana apreciable se denomina:",
    answer: "Clímax", // Respuesta correcta
    options: [
      "Clímax", // Respuesta correcta
      "Catena",
      "Finicola",
      "Fontinal"
    ]
  },
  {
    numb: 72,
    question: "La descomposición térmica de la biomasa en ausencia total de oxigeno se define como:",
    answer: "Pirolisis", // Respuesta correcta
    options: [
      "Pirolisis", // Respuesta correcta
      "Extracción",
      "Gasificación",
      "Combustión"
    ]
  },
  {
    numb: 73,
    question: "¿Qué es el calentamiento global?",
    answer: "El aumento de la temperatura media del planeta", // Respuesta correcta
    options: [
      "La fiebre",
      "El verano",
      "El aumento de la temperatura media del planeta", // Respuesta correcta
      "El calor que dan los radiadores en invierno"
    ]
  },
  {
    numb: 74,
    question: "¿Qué es una marea negra?",
    answer: "Un vertido de petroleo en el mar", // Respuesta correcta
    options: [
      "Un vertido de petroleo en el mar", // Respuesta correcta
      "Una marea por la noche",
      "Una carrera de barcos",
      "Una playa de Tenerife"
    ]
  },
  {
    numb: 75,
    question: "¿Que provoca la contaminación por detergentes?",
    answer: "Que las aves mueran por ahogamiento o por frio, al disolverse los detergentes la capa de grasa que cubre sus plumas", // Respuesta correcta
    options: [
      "Que ríos queden muy limpios",
      "Que los peces se laven allí",
      "Que las aves aniden allí",
      "Que las aves mueran por ahogamiento o por frio, al disolverse los detergentes la capa de grasa que cubre sus plumas" // Respuesta correcta
    ]
  },
  {
    numb: 76,
    question: "En el territorio del cantón Morona; existe un volcán en permanente actividad; como se llama.",
    answer: "Sangay", // Respuesta correcta
    options: [
      "Los altares",
      "Aconcagua",
      "Sangay", // Respuesta correcta
      "Tungurahua"
    ]
  },
  {
    numb: 77,
    question: "¿Que liberan al aire las algas y plantas en la fotosíntesis?",
    answer: "Oxígeno", // Respuesta correcta
    options: [
      "Azúcar",
      "Oxígeno", // Respuesta correcta
      "Sal",
      "Dióxido de carbono"
    ]
  },
  {
    numb: 78,
    question: "¿Cuál es la proporción que ocupa el agua en la tierra?",
    answer: "Las tres cuartas partes", // Respuesta correcta
    options: [
      "La mitad",
      "Menos de la mitad",
      "Las tres cuartas partes", // Respuesta correcta
      "El 100%"
    ]
  },
  {
    numb: 79,
    question: "¿Cómo aumenta la eutrofización del agua?",
    answer: "Aumentando la cantidad de fosfatos en ella", // Respuesta correcta
    options: [
      "Dejando que se evapore",
      "Echándole sal",
      "Echándole sal",
      "Aumentando la cantidad de fosfatos en ella" // Respuesta correcta
    ]
  },
  {
    numb: 80,
    question: "¿Es totalmente pura el agua que bebemos?",
    answer: "No, porque presenta sales minerales y micro-particulas", // Respuesta correcta
    options: [
      "Si, por que es incolora",
      "Si, por que es insípida",
      "No, porque presenta sales minerales y micro-particulas", // Respuesta correcta
      "Sí, porque si no, no la beberíamos"
    ]
  },
  {
    numb: 81,
    question: "¿Cuál de las siguientes no es una causa del efecto invernadero?",
    answer: "El cultivo en invernaderos durante el invierno", // Respuesta correcta
    options: [
      "El cultivo en invernaderos durante el invierno", // Respuesta correcta
      "La polución industrial",
      "Uso de aerosoles",
      "Quema de combustibles fósiles"
    ]
  },
  {
    numb: 82,
    question: "¿Qué provoca la contaminación por detergentes?",
    answer: "Que las aves mueran por ahogamiento o por frío, al disolver los detergentes la capa de grasa que cubre sus plumas", // Respuesta correcta
    options: [
      "Que las aves mueran por ahogamiento o por frío, al disolver los detergentes la capa de grasa que cubre sus plumas", // Respuesta correcta
      "Que los ríos queden muy limpios",
      "Que las aves aniden",
      "Que los peces se laven"
    ]
  },
  {
    numb: 83,
    question: "¿Qué agua es mejor para lavarse?",
    answer: "El agua dulce", // Respuesta correcta
    options: [
      "El agua salada",
      "El agua con mucha sal",
      "El agua con gas",
      "El agua dulce" // Respuesta correcta
    ]
  },
  {
    numb: 84,
    question: "¿Cuál de estos parques nacionales se encuentran en Morona Santiago?",
    answer: "Parque Nacional Sangay", // Respuesta correcta
    options: [
      "Parque Nacional Cajas",
      "Parque Nacional Sangay", // Respuesta correcta
      "Parque Nacional Podocarpus",
      "Parque recreacional"
    ]
  },
  {
    numb: 85,
    question: "¿Cuál de estos ríos no pertenece a la Amazonía Ecuatoriana?",
    answer: "Río Machangara", // Respuesta correcta
    options: [
      "Río Upano",
      "Río Machangara", // Respuesta correcta
      "Río Napo",
      "Río Santiago"
    ]
  },
  {
    numb: 86,
    question: "El movimiento de traslación lo realiza la Tierra:",
    answer: "Al girar alrededor del Sol", // Respuesta correcta
    options: [
      "Al girar sobre sí misma",
      "Al girar alrededor de la Luna",
      "Al girar alrededor del Sol", // Respuesta correcta
      "Al girar alrededor de los planetas"
    ]
  },
  {
    numb: 87,
    question: "La mayor parte de la superficie de la Tierra está cubierta por:",
    answer: "Agua", // Respuesta correcta
    options: [
      "Tierra",
      "Agua", // Respuesta correcta
      "Cráteres",
      "Montañas"
    ]
  },
  {
    numb: 88,
    question: "El movimiento de rotación de la Tierra da lugar a:",
    answer: "El día y la noche", // Respuesta correcta
    options: [
      "El día y la noche", // Respuesta correcta
      "Las estaciones",
      "Los meses",
      "Los años"
    ]
  },
  {
    numb: 89,
    question: "El planisferio es:",
    answer: "La representación esférica de la Tierra", // Respuesta correcta
    options: [
      "La representación esférica de la Tierra", // Respuesta correcta
      "La representación del Sol, la Tierra y la Luna",
      "La representación plana de la superficie de la Tierra",
      "A y C"
    ]
  },
  {
    numb: 90,
    question: "Indique en qué fecha se celebra el Día Mundial del Agua.",
    answer: "22 de marzo", // Respuesta correcta
    options: [
      "7 de octubre",
      "2 de julio",
      "22 de marzo", // Respuesta correcta
      "2 de abril"
    ]
  },
  {
    numb: 91,
    question: "Del 100% de agua disponible en nuestro planeta, ¿qué porcentaje es de agua dulce y qué porcentaje es de agua salada?",
    answer: "Agua dulce 20% y agua salada 80%", // Respuesta correcta
    options: [
      "Agua dulce 20% y agua salada 80%",
      "Agua dulce 5% y agua salada 95%",
      "Agua dulce 2.5% y agua salada 97.5%", // Respuesta correcta
      "Agua dulce 90% y agua salada 10%"
    ]
  },
  {
    numb: 92,
    question: "¿Cómo se llama el área física y geográfica donde las aguas subterráneas y superficiales drenan o vierten a un punto común como un arroyo, río o lago cercano?",
    answer: "Cuenca hídrica", // Respuesta correcta
    options: [
      "Área de drenaje",
      "Cuenca hídrica", // Respuesta correcta
      "Quebrada",
      "Mar u océano"
    ]
  },
  {
    numb: 93,
    question: "¿Cómo se llama la parte de la tierra ocupada por los océanos, mares, ríos, lagos y demás masas y corrientes de agua?",
    answer: "Hidrosfera", // Respuesta correcta
    options: [
      "Hidrosfera", // Respuesta correcta
      "Cuenca hídrica",
      "Masa oceánica",
      "Reserva acuífera"
    ]
  },
  {
    numb: 94,
    question: "¿De qué está compuesta la molécula de agua?",
    answer: "Hidrógeno y Oxígeno", // Respuesta correcta
    options: [
      "Oxígeno y Nitrógeno",
      "Hidrógeno y Oxígeno", // Respuesta correcta
      "Hidrógeno y Nitrógeno",
      "Oxígeno y aire"
    ]
  },
  {
    numb: 95,
    question: "¿El agua se encuentra en tres estados, cuál de los siguientes no corresponde?",
    answer: "Gelatina", // Respuesta correcta
    options: [
      "Sólido",
      "Líquido",
      "Gelatina", // Respuesta correcta
      "Gaseoso"
    ]
  },
  {
    numb: 96,
    question: "¿Mediante qué proceso puedes pasar el agua del estado líquido al gaseoso?",
    answer: "Evaporación", // Respuesta correcta
    options: [
      "Evaporación", // Respuesta correcta
      "Solidificación",
      "Fusión",
      "Automatización"
    ]
  },
  {
    numb: 97,
    question: "¿Cuál de las siguientes no es una característica del agua?",
    answer: "Opaca", // Respuesta correcta
    options: [
      "Incolora",
      "Opaca", // Respuesta correcta
      "Insípida",
      "Inodora"
    ]
  },
  {
    numb: 98,
    question: "¿Cuántos hidrógenos tiene una molécula de agua?",
    answer: "2", // Respuesta correcta
    options: [
      "2", // Respuesta correcta
      "1",
      "4",
      "Ninguno"
    ]
  },
  {
    numb: 99,
    question: "¿Cuál es la fórmula del agua?",
    answer: "H2O", // Respuesta correcta
    options: [
      "O2H",
      "H3G",
      "H2O", // Respuesta correcta
      "CO2"
    ]
  },
  {
    numb: 100,
    question: "¿Cómo se denomina el agua que corre o se encuentra debajo de la tierra?",
    answer: "Agua subterránea", // Respuesta correcta
    options: [
      "Agua de caverna",
      "Agua subterránea", // Respuesta correcta
      "Agua de escorrentía",
      "Agua acuífera"
    ]
  },
  
    // Las preguntas anteriores...
    {
        numb: 101,
        question: "¿Qué porcentaje de agua dulce se encuentra en los hielos y glaciares?",
        answer: "0.4%",
        options: [
            "68.7%",
            "0.1%",
            "0.8%",
            "0.4%"
        ]
    },
    {
        numb: 102,
        question: "¿Qué porcentaje de agua dulce es agua subterránea?",
        answer: "0.4%",
        options: [
            "68.7%",
            "30.1%",
            "0.8%",
            "0.4%"
        ]
    },
    {
        numb: 103,
        question: "¿Qué porcentaje de agua dulce se encuentra en el permafrost?",
        answer: "68.7%",
        options: [
            "68.7%",
            "30.1%",
            "0.8%",
            "0.4%"
        ]
    },
    {
        numb: 104,
        question: "¿Qué porcentaje de agua dulce se encuentra en aguas superficiales y la atmósfera?",
        answer: "0.4%",
        options: [
            "68.7%",
            "30.1%",
            "0.8%",
            "0.4%"
        ]
    },
    {
        numb: 105,
        question: "¿El ahorro de agua implica también ahorro de energía?",
        answer: "Siempre",
        options: [
            "Nunca",
            "Solo cuando se hierve",
            "Siempre",
            "Solo en las noches"
        ]
    },
    {
        numb: 106,
        question: "¿Qué debemos hacer para no contaminar el agua?",
        answer: "No arrojar basura y cuidar la vegetación",
        options: [
            "Tomar poca agua",
            "No arrojar basura y cuidar la vegetación",
            "No utilizar el agua",
            "Ninguna de las anteriores"
        ]
    },
    {
        numb: 107,
        question: "¿Qué obra se construyó en la ciudad de Macas para no contaminar el agua?",
        answer: "Planta de tratamiento de aguas residuales e interceptores.",
        options: [
            "Sistema de agua potable",
            "Planta de tratamiento de aguas residuales e interceptores.",
            "Terminal terrestre",
            "Parque central"
        ]
    },
    {
        numb: 108,
        question: "¿Quién o qué causa la mayor contaminación del agua?",
        answer: "El hombre",
        options: [
            "Los peces",
            "El hombre",
            "La lluvia",
            "Ninguna de las anteriores"
        ]
    },
    {
        numb: 109,
        question: "¿Qué son las aguas residuales?",
        answer: "Aguas contaminadas con residuos luego de ser utilizadas.",
        options: [
            "Aguas contaminadas con residuos luego de ser utilizadas.",
            "Aguas ricas en oxígeno",
            "Aguas producto del deshielo de los nevados",
            "Todas las anteriores"
        ]
    },
    {
        numb: 110,
        question: "¿Cuál de estos es un contaminante del agua?",
        answer: "Heces fecales",
        options: [
            "Peces",
            "Heces fecales",
            "H2O",
            "Ninguna de las anteriores"
        ]
    },
    // Preguntas adicionales aquí...


  
  {
    numb: 111,
    question: "¿Cómo se denomina el proceso que consiste en una serie de métodos físicos, químicos y biológicos que tienen como fin eliminar los contaminantes físicos, químicos y biológicos presentes en las aguas?",
    answer: "Tratamiento de aguas residuales", // Respuesta correcta
    options: [
      "Aumento de velocidad del agua",
      "Mal olor",
      "Tratamiento de aguas residuales", // Respuesta correcta
      "Todas las anteriores"
    ]
  },
  {
    numb: 112,
    question: "¿Qué efecto tiene el derretimiento de los glaciares?",
    answer: "Incremento en el nivel del mar y cambio climático", // Respuesta correcta
    options: [
      "Aumento de especies",
      "Terremotos masivos",
      "Incremento en el nivel del mar y cambio climático", // Respuesta correcta
      "Pérdida del agua"
    ]
  },
  {
    numb: 113,
    question: "¿Cuál es el principal contaminante de los ríos en el Ecuador?",
    answer: "El no tratamiento de las aguas residuales domésticas e industriales.", // Respuesta correcta
    options: [
      "La cacería indiscriminada",
      "El no tratamiento de las aguas residuales domésticas e industriales.", // Respuesta correcta
      "La sequía",
      "El tráfico de especies"
    ]
  },
  {
    numb: 114,
    question: "¿Cuál es el principal contaminante de los ríos en el Ecuador?",
    answer: "El no tratamiento de las aguas residuales domésticas e industriales", // Respuesta correcta
    options: [
      "La cacería indiscriminada",
      "El no tratamiento de las aguas residuales domésticas e industriales", // Respuesta correcta
      "La sequía",
      "El tráfico de especies"
    ]
  },
  {
    numb: 115,
    question: "¿Qué es el pH del agua y qué nos indica?",
    answer: "Es el potencial de iones de hidrógeno en el agua e indica la acidez o alcalinidad.", // Respuesta correcta
    options: [
      "Es la potencia hídrica del agua e indica la velocidad de un río",
      "Es el potencial de iones de hidrógeno en el agua e indica la acidez o alcalinidad.", // Respuesta correcta
      "Es el potencial de hábitat acuático e indica la cantidad de peces en el río",
      "Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
  {
    numb: 116,
    question: "¿Qué institución pública es la responsable de proporcionar información cartográfica básica para un proyecto, obra o actividad?",
    answer: "IGM.", // Respuesta correcta
    options: [
      "SENPLADES",
      "IGM.", // Respuesta correcta
      "SENAGUA",
      "Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
  {
    numb: 117,
    question: "¿Cuántos litros de agua utiliza en promedio una persona en un día? La organización de Naciones Unidas señala que cada persona necesita por lo menos un mínimo de:",
    answer: "50 litros diarios.", // Respuesta correcta
    options: [
      "100 litros mensuales",
      "2 litros semanales",
      "50 litros diarios.", // Respuesta correcta
      "80 litros semanales"
    ]
  },
  {
    numb: 118,
    question: "La presencia de euglenas en el agua es un indicador de:",
    answer: "Aguas contaminadas.", // Respuesta correcta
    options: [
      "Aguas con minerales",
      "Aguas contaminadas.", // Respuesta correcta
      "Aguas purificadas",
      "Aguas alcalinas"
    ]
  },
  {
    numb: 119,
    question: "La destrucción de la capa de ozono provocaría:",
    answer: "Ingreso directo de los rayos ultravioletas a la Tierra.", // Respuesta correcta
    options: [
      "Expulsión del CO2 acumulado en la atmósfera",
      "Ingreso directo de los rayos ultravioletas a la Tierra.", // Respuesta correcta
      "La obstrucción de la irradiación del calor al exterior",
      "La entrada de mayor cantidad de oxígeno al planeta"
    ]
  },
  {
    numb: 120,
    question: "¿Qué es la contaminación del agua?",
    answer: "Cualquier alteración física, química y biológica en la calidad del agua.", // Respuesta correcta
    options: [
      "Trasladar el agua de un lugar a otro",
      "Transformación del agua de líquida a gaseosa",
      "Insertar procesos de potabilización",
      "Cualquier alteración física, química y biológica en la calidad del agua.",
       // Respuesta correcta
    ]
  },
  {
    numb: 121,
    question: "¿Desde dónde nace el río Upano?",
    answer: "Desde las lagunas de Atillo", // Respuesta correcta
    options: [
      "Del volcán Sangay", // Respuesta correcta
      "Desde las lagunas de Atillo",
      "Desde el Abanico",
      "Desde el Quilamo"
    ]
  },
  {
    numb: 122,
    question: "La educación ambiental se convierte en una poderosa herramienta para conseguir.",
    answer: "Todas las anteriores", // Respuesta correcta
    options: [
      "Desarrollar una conciencia ciudadana que permita disminuir las emisiones de gases efecto invernadero",
      "Prepararse para los futuros escenarios climáticos a los que habrá que adaptarse",
      "Propiciar un cambio del modelo de desarrollo, hacia otro más solidario y respetuoso con el medio ambiente",
      "Todas las anteriores" // Respuesta correcta
    ]
  },
  {
    numb: 123,
    question: "¿La Tierra está protegida de las radiaciones solares más intensas por una fina y delicada capa de gases, a la que se conoce cómo?",
    answer: "Atmósfera", // Respuesta correcta
    options: [
      "Estratosfera",
      "Atmósfera", // Respuesta correcta
      "Sistema solar",
      "Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
  {
    numb: 124,
    question: "¿Hace cuánto tiempo atrás aparecieron los primeros seres humanos?",
    answer: "200.000 años", // Respuesta correcta
    options: [
      "200.000 años", // Respuesta correcta
      "250.500 años",
      "100 años",
      "150 años"
    ]
  },
  {
    numb: 125,
    question: "¿Con qué nombre se les conocía a los primeros humanos?",
    answer: "Homo habilis", // Respuesta correcta
    options: [
      "Homo habilis",
      "Homo sapiens", // Respuesta correcta
      "Homo erectus",
      "Orangután"
    ]
  },
  {
    numb: 126,
    question: "¿Cuál era el nombre del primer supercontinente?",
    answer: "Pangea", // Respuesta correcta
    options: [
      "Pangea", // Respuesta correcta
      "Rodinia",
      "Supercontinente",
      "Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
  {
    numb: 127,
    question: "¿Definición de recursos naturales?",
    answer: "Es todo aquel elemento, material o energético, que existe en estado natural y que sirve para cubrir las necesidades biológicas (alimento, ropa, vivienda, para desarrollar una actividad económica, o bien para satisfacer las demandas sociales (artículos de consumo))", // Respuesta correcta
    options: [
      "Es todo material que sirve para realizar una actividad",
      "Es todo aquel elemento, material o energético, que existe en estado inerte y que no sirve para cubrir las necesidades biológicas",
      "Es todo aquel elemento, material o energético, que existe en estado natural y que sirve para cubrir las necesidades biológicas (alimento, ropa, vivienda, para desarrollar una actividad económica, o bien para satisfacer las demandas sociales (artículos de consumo))", // Respuesta correcta
      "Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
  {
    numb: 128,
    question: "¿Cuál es la clasificación de los recursos?",
    answer: "Renovables y no renovables potencialmente renovables", // Respuesta correcta
    options: [
      "Renovables y no renovables potencialmente renovables",
      "Renovables",
      "No renovables",
      "Todas las anteriores" // Respuesta correcta
    ]
  },
  {
    numb: 129,
    question: "¿Qué son recursos renovables?",
    answer: "Son aquellos recursos cuya capacidad de regeneración es más rápida que el ritmo al que se explotan y consumen; son inagotables", // Respuesta correcta
    options: [
      "Son aquellos recursos cuya capacidad de regeneración es más rápida que el ritmo al que se explotan y consumen; son inagotables", // Respuesta correcta
      "Son aquellos recursos cuya capacidad de regeneración es más lenta que el ritmo al que se explotan y consumen; son inagotables",
      "Son aquellos recursos cuya capacidad de eliminación es más rápida que el ritmo al que se explotan y consumen; son inagotables",
      "Todas las anteriores"
    ]
  },
  {
    numb: 130,
    question: "¿Qué son recursos no renovables?",
    answer: "Son aquellos recursos que existen en una cantidad fija en la naturaleza y se generan de una manera lenta, mediante procesos geológicos, físicos o químicos que tienen lugar a lo largo de miles de años. Se regeneran muchísimo más lentamente de lo que se explotan y consumen", // Respuesta correcta
    options: [
      "Son aquellos recursos que no existen en una cantidad fija en la naturaleza y se generan de una manera lenta, mediante procesos geológicos, físicos o químicos que tienen lugar a lo largo de miles de años. Se regeneran muchísimo más lentamente de lo que se explotan y consumen",
      "Son aquellos recursos que existen en una cantidad fija en la naturaleza y se generan de una manera lenta, mediante procesos geológicos, físicos o químicos que tienen lugar a lo largo de miles de años. Se regeneran muchísimo más lentamente de lo que se explotan y consumen", // Respuesta correcta
      "Son aquellos recursos que existen en una cantidad infinita en la naturaleza y se generan de una manera lenta, mediante procesos geológicos, físicos o químicos que tienen lugar a lo largo de miles de años. Se regeneran muchísimo más lentamente de lo que se explotan y consumen",
      "Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
  {
    numb: 131,
    question: "¿Qué son recursos potencialmente renovables?",
    answer: "Son recursos renovables, pero siempre y cuando su gestión y explotación se realice de manera racional y comedida, evitando su sobre-explotación", // Respuesta correcta
    options: [
      "Son recursos renovables, pero siempre y cuando su gestión y explotación no se realice de manera racional y comedida, evitando su sobre-explotación",
      "Son recursos no renovables, siempre y cuando su gestión y explotación se realice de manera racional y comedida, evitando su sobre-explotación",
      "Son recursos renovables, pero siempre y cuando su gestión y explotación se realice de manera racional y comedida, evitando su sobre-explotación", // Respuesta correcta
      "Son recursos no renovables, siempre y cuando su gestión y explotación no se realice de manera racional y comedida, evitando su sobre-explotación"
    ]
  },
  {
    numb: 132,
    question: "¿Qué es un recurso?",
    answer: "Es todo material, producto, servicio o información que es usado por la humanidad para satisfacer sus deseos o necesidades.", // Respuesta correcta
    options: [
      "Es todo material, producto, servicio o información que es usado por la humanidad para satisfacer sus deseos o necesidades.", // Respuesta correcta
      "Es todo material, producto, servicio o información que no es usado por la humanidad para satisfacer sus deseos o necesidades.",
      "Es todo material, producto, servicio o información que es usado por las plantas para satisfacer sus deseos o necesidades.",
      "Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
  {
    numb: 133,
    question: "¿Cuáles son las ventajas de la energía renovable?",
    answer: "Todas las anteriores", // Respuesta correcta
    options: [
      "La energía consumida es compensada por la regeneración natural, por tanto, son consideradas inagotables siempre y cuando el consumo no supere la capacidad de regeneración.",
      "Su utilización no suele generar problemas medioambientales, ya que se trata de energías limpias con algunas excepciones",
      "Es energía autóctona (se produce en zona cercana a su utilización) que hace disminuir la dependencia exterior en el abastecimiento energético.",
      "Todas las anteriores" // Respuesta correcta
    ]
  },
  {
    numb: 134,
    question: "¿Cuáles son las ventajas de la energía eólica?",
    answer: "Todas las anteriores", // Respuesta correcta
    options: [
      "Es una energía limpia e inagotable, la instalación no es muy costosa y son bajos los costes de mantenimiento.",
      "Contribuye a reducir el consumo de energías no renovables (se utiliza como complemento de otras fuentes de energía como centrales térmicas o nucleares).",
      "Energía autóctona.",
      "Todas las anteriores" // Respuesta correcta
    ]
  },
  {
    numb: 135,
    question: "¿La educación ambiental se convierte en una poderosa herramienta para conseguir?",
    answer: "Todas las anteriores", // Respuesta correcta
    options: [
      "Desarrollar una conciencia ciudadana que permita disminuir las emisiones de gases efecto invernadero.",
      "Prepararse para los futuros escenarios climáticos a los que habrá que adaptarse.",
      "Propiciar un cambio del modelo de desarrollo, hacia otro más solidario y respetuoso con el medio ambiente.",
      "Todas las anteriores" // Respuesta correcta
    ]
  },
  {
    numb: 136,
    question: "¿Se conoce como contaminación?",
    answer: "Introducción de sustancias extrañas (o no extrañas en proporción excesiva) en el medio, generalmente debido a la acción humana. También se le llama polución", // Respuesta correcta
    options: [
      "Retención de sustancias extrañas (o no extrañas en proporción excesiva) en el medio, generalmente debido a la acción humana. También se le llama polución",
      "Introducción de sustancias extrañas (o no extrañas en proporción excesiva) en el medio, generalmente debido a la acción humana. También se le llama dilución",
      "Introducción de sustancias extrañas (o no extrañas en proporción excesiva) en el medio, generalmente debido a la acción humana. También se le llama polución", // Respuesta correcta
      "Introducción de sustancias extrañas (o no extrañas en proporción excesiva) en el medio, generalmente debido a la acción atmosférica. También se le llama polución"
    ]
  },
  {
    numb: 137,
    question: "¿Qué es antropogénico?",
    answer: "Resultante o producido por acciones humanas.", // Respuesta correcta
    options: [
      "Resultante o producido por acciones humanas.", // Respuesta correcta
      "Resultante o producido por acciones de animales.",
      "Resultante o producido por acciones de plantas.",
      "Resultante o producido por acciones naturales."
    ]
  },
  {
    numb: 138,
    question: "El albedo medio de la Tierra es del:",
    answer: "37-39% de la radiación que proviene del Sol.", // Respuesta correcta
    options: [
      "37-39% de la radiación que proviene del Sol.",
      "39-37% de la radiación que proviene del Sol.", // Respuesta correcta
      "37-37% de la radiación que proviene del Sol.",
      "39-39% de la radiación que proviene del Sol."
    ]
  },
  {
    numb: 139,
    question: "Un solo gramo de suelo sano contiene",
    answer: "Millones de organismos", // Respuesta correcta
    options: [
      "Cientos de organismos", // Respuesta correcta
      "Millones de organismos",
      "Miles de organismos.",
      "Nada de organismos."
    ]
  },
  {
    numb: 140,
    question: "¿A qué se refiere el término 'antropogénico'?",
    answer: "Se refiere a actividades desarrolladas por el ser humano", // Respuesta correcta
    options: [
      "Se refiere a actividades desarrolladas por el ser humano", // Respuesta correcta
      "Se refiere a situaciones que se desarrollan en el suelo y el bosque",
      "Se refiere a situaciones desarrolladas antes de la deforestación",
      "Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
  
  {
    numb: 141,
    question: "¿Qué son especies endémicas?",
    answer: "Son especies que únicamente se encuentra en un área determinada de la tierra", // Respuesta correcta
    options: [
      "Son especies que se encuentran enfermas o en mal estado.",
      "Son especies que únicamente se encuentra en un área determinada de la tierra", // Respuesta correcta
      "Son especies que están en peligro de extinción",
      "Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
  {
    numb: 142,
    question: "¿Dónde está almacenada la mayor parte del carbono orgánico del planeta?",
    answer: "Suelos", // Respuesta correcta
    options: [
      "Bosques",
      "Suelos", // Respuesta correcta
      "Agua",
      "Aire"
    ]
  },
  {
    numb: 143,
    question: "En promedio, ¿cuánto tiempo tarda en formarse un centímetro del suelo?",
    answer: "De cientos a miles de años", // Respuesta correcta
    options: [
      "De cientos a miles de años", // Respuesta correcta
      "De cincuenta a cien años",
      "Unos pocos meses",
      "Unos pocos días"
    ]
  },
  {
    numb: 144,
    question: "De mayor a menor la capacidad de carga de los siguientes tipos de roca es:",
    answer: "Ígneas ácidas de grano grueso > sedimentarias de grano grueso > metamórficas de grano fino > sedimentarias cristalinas", // Respuesta correcta
    options: [
      "Ígneas ácidas de grano grueso > sedimentarias de grano grueso > metamórficas de grano fino > sedimentarias cristalinas",
      "Sedimentarias cristalinas > metamórficas de grano fino > ígneas ácidas de grano grueso > sedimentarias de grano grueso",
      "Metamórficas de grano fino > ígneas ácidas de grano grueso > sedimentarias de grano grueso > sedimentarias cristalinas",
      "Sedimentarias cristalinas > metamórficas grano fino > ígneas ácidas de grano grueso > igneas de grano grueso"
    ]
  },
  {
    numb: 145,
    question: "Si sobre una muestra de roca añadimos unas gotas de ácido clorhídrico (HCl) diluido, y comienza una efervescencia, podremos pensar que es una roca:",
    answer: "Caliza", // Respuesta correcta
    options: [
      "Pizarra",
      "Granito",
      "Caliza", // Respuesta correcta
      "Arcilla"
    ]
  },
  {
    numb: 146,
    question: "El agua en circulación ascendente en un terreno, respecto al agua estática:",
    answer: "Aumenta las presiones efectivas", // Respuesta correcta
    options: [
      "Aumenta las presiones efectivas", // Respuesta correcta
      "No tiene influencia en las presiones efectivas",
      "Disminuye las presiones efectivas",
      "En ocasiones aumenta y en otras disminuye"
    ]
  },
  {
    numb: 147,
    question: "La máxima presión efectiva a la que ha estado sometida una muestra de suelo en toda su historia geológica se denomina:",
    answer: "Presión de preconsolidación", // Respuesta correcta
    options: [
      "Presión intersticial",
      "Presión de hinchamiento",
      "Presión de preconsolidación", // Respuesta correcta
      "Presión atmosférica"
    ]
  },
  {
    numb: 148,
    question: "Al aparato que sirve para medir la deformación de los suelos arcillosos se le llama:",
    answer: "Edómetro", // Respuesta correcta
    options: [
      "Edómetro", // Respuesta correcta
      "Aparato Lambe",
      "Aparato de inundación bajo carga",
      "Sonómetro"
    ]
  },
  {
    numb: 149,
    question: "Las muestras en el ensayo edométrico son:",
    answer: "Cilíndricas de 10 a 15 mm de espesor y de 5 a 10 cm de diámetro", // Respuesta correcta
    options: [
      "Cilíndricas el doble de altura del diámetro y de 5 a 10 cm de diámetro", // Respuesta correcta
      "Cuadradas o cilíndricas de igual altura que el diámetro o lado",
      "Cilíndricas de 10 a 15 mm de espesor y de 5 a 10 cm de diámetro",
      "Cilíndricas de 5 a 10 cm de diámetro"
    ]
  },
  {
    numb: 150,
    question: "Se llama dilatancia:",
    answer: "Cambio de volumen del suelo al aplicar una tensión cortante en el ensayo de corte directo", // Respuesta correcta
    options: [
      "Cambio de volumen del suelo debido a la congelación del agua",
      "Cambio de volumen por expansividad del terreno",
      "Cambio de volumen del suelo al aplicar una tensión cortante en el ensayo de corte directo",
      "Cambio de volumen del suelo debido a la evaporación del agua" // Respuesta correcta
    ]
  },
  {
    numb: 151,
    question: "¿El 25 de junio de 1824, de acuerdo con la Ley de División de Colombia, expedida por el Gral. Francisco de Paula Santander, ¿Macas fue erigida como cantón de la provincia de?",
    answer: "Chimborazo", // Respuesta correcta
    options: [
      "Chimborazo", // Respuesta correcta
      "Santiago – Zamora",
      "Zamora Chinchipe",
      "Morona"
    ]
  },
  {
    numb: 152,
    question: "El 29 de mayo de 1861, durante el primer gobierno del Dr. Gabriel García Moreno, ¿Macas fue designada cabecera del cantón?",
    answer: "Sangay, de la provincia de Chimborazo.", // Respuesta correcta
    options: [
      "Zamora, de la provincia de Chimborazo.", // Respuesta correcta
      "Sangay, de la provincia de Chimborazo.",
      "Chinchipe, de la provincia de Chimborazo",
      "Ninguna de las anteriores."
    ]
  },
  {
    numb: 153,
    question: "¿En qué fecha el cantón Macas pasó a llamarse Morona?",
    answer: "El 18 de octubre de 1911.", // Respuesta correcta
    options: [
      "El 23 de Agosto de 1921", // Respuesta correcta
      "El 18 de octubre de 1911.",
      "El 08 de Mayo de 1921",
      "El 18 de agosto de 1910"
    ]
  },
  {
    numb: 154,
    question: "¿En qué año pasó a ser capital de la provincia Santiago-Zamora?",
    answer: "En el año 1920.", // Respuesta correcta
    options: [
      "En el año 1920.", // Respuesta correcta
      "En el año 1911.",
      "En el año 1914.",
      "En el año 1910."
    ]
  },
  {
    numb: 155,
    question: "¿En el año de 1946 cómo se construyó el aeropuerto de Macas?",
    answer: "En base a mingas.", // Respuesta correcta
    options: [
      "En base a gestión y préstamo",
      "En base a un préstamo", // Respuesta correcta
      "En base a mingas.",
      "En base a gestión"
    ]
  },
  {
    numb: 156,
    question: "¿En el año de 1540 qué gobernaciones se disputaron por conquistar la tierra de Macas?",
    answer: "Gobernaciones de Quijos y Yaguarzongo.", // Respuesta correcta
    options: [
      "Gobernación de Nuestra Señora del Rosario",
      "Gobernación de Nueva castilla",
      "Gobernaciones de Quijos y Yaguarzongo.", // Respuesta correcta
      "Gobernación de Sumaco y la Canela"
    ]
  },
  {
    numb: 157,
    question: "¿En qué fecha fue fundada la ciudad Nuestra Señora del Rosario?",
    answer: "El 15 de agosto de 1563.", // Respuesta correcta
    options: [
      "El 25 de Agosto 1574",
      "El 15 de agosto de 1563.",
      "El 20 de Mayo de 1573", // Respuesta correcta
      "El 15 de Agosto 1574"
    ]
  },
  {
    numb: 158,
    question: "¿En qué año fue destruida la ciudad Nuestra Señora del Rosario?",
    answer: "En el año 1599.", // Respuesta correcta
    options: [
      "En el año 1570.",
      "En el año 1599.", // Respuesta correcta
      "En el año 1590.",
      "En el año 1690."
    ]
  },
  {
    numb: 159,
    question: "¿Cuál es la fecha de cantonización de Macas?",
    answer:  "El 29 de mayo de 1861.", // Respuesta correcta
    options: [
      "El 29 de mayo de 1871.", // Respuesta correcta
      "El 29 de mayo de 1861.",
      "El 29 de mayo de 1851.",
      "El 29 de mayo de 1841."
    ]
  },
  {
    numb: 160,
    question: "¿En el padrón del año 1780 cuántos habitantes tenían Macas?",
    answer: "Tenían 643 habitantes.", // Respuesta correcta
    options: [
      "Tenían 523 habitantes",
      "Tenían 543 habitantes", // Respuesta correcta
      "Tenían 643 habitantes.",
      "Tenían 743 habitantes"
    ]
  },
  {
    numb: 161,
    question: "¿En qué año el Sr. Telmo Robalino gana las elecciones y se constituye, históricamente, en el primer Alcalde de Macas?",
    answer: "El 01 de noviembre de 1946.", // Respuesta correcta
    options: [
      "El 11 de Septiembre de 1946",
      "El 01 de Septiembre de 1946.",
      "El 01 de noviembre de 1946.",
      "El 01 de Agosto de 1946." // Respuesta correcta
    ]
  },
  {
    numb: 162,
    question: "¿En qué año se construyó la primera planta hidroeléctrica en Macas?",
    answer: "En el año 1934.", // Respuesta correcta
    options: [
      "En el año 1924.", // Respuesta correcta
      "En el año 1934.",
      "En el año 1914.",
      "En el año 1904."
    ]
  },
  {
    numb: 163,
    question: "¿En el siglo pasado, los productos se transportaban desde Riobamba sobre las espaldas de los llamados? a quienes la gente de Macas esperaba con ansiedad, pues traían nuevos productos y encargos.",
    answer: "Los cargueros.", // Respuesta correcta
    options: [
      "Los chasquis",
      "Los cargueros.", // Respuesta correcta
      "Los recolectores",
      "Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
  {
    numb: 164,
    question: "¿Qué productos se llevaba de Macas a Riobamba en el siglo pasado?",
    answer: "Los productos que se llevaban eran: Cascarilla, tabaco, caucho, ishpingo, cera vegetal, vainilla, maní y aguardiente.", // Respuesta correcta
    options: [
      "Los productos que se llevaban eran: Cascarilla, tabaco, caucho, ishpingo, cera vegetal, vainilla, maní y aguardiente.",
      "Los productos que se llevaban eran: Cascarilla, tabaco, pinol, ishpingo, cera vegetal, vainilla, maní y aguardiente.",
      "Los productos que se llevaban eran: Cascarilla, tabaco, pinol, ishpingo, cera vegetal, vainilla, maní y aguardiente.",
      "Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
  {
    numb: 165,
    question: "¿Qué productos se llevaba de Riobamba a Macas en el siglo pasado?",
    answer: "Arroz, azúcar, pinol, máchica, telas, prendas de vestir, herramientas de labranza, baratijas, utensilios de cocina, una que otra medicina.", // Respuesta correcta
    options: [
      "Arroz, azúcar, vainilla, máchica, telas, prendas de vestir, herramientas de labranza, baratijas, utensilios de cocina, una que otra medicina.",
      "Arroz, azúcar, pinol, máchica, caucho, prendas de vestir, herramientas de labranza, baratijas, utensilios de cocina, una que otra medicina.",
      "Arroz, azúcar, pinol, máchica, telas, prendas de vestir, herramientas de labranza, baratijas, utensilios de cocina, una que otra medicina.",
      "Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
  {
    numb: 166,
    question: "¿Cómo se llama en Macas a la mujer que brinda chicha de caña en la randimpa?",
    answer: "La Upichidora", // Respuesta correcta
    options: [
      "La Uchipidora.",
      "La Upichidora", // Respuesta correcta
      "La minka",
      "Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
  {
    numb: 167,
    question: "¿Cómo se llama en Macas a la planta que sirve para delimitar un terreno?",
    answer: "El Ajulemo.", // Respuesta correcta
    options: [
      "El Ajulemo.",
      "El Arrayan",
      "El Bijahua", // Respuesta correcta
      "El Arrayan y bijahua"
    ]
  },
  {
    numb: 168,
    question: "¿Cómo se llama en Macas al árbol de madera incorruptible?",
    answer: "Chicahuiña.", // Respuesta correcta
    options: [
      "Chicahuiña.", // Respuesta correcta
      "Arrayan",
      "Arupo",
      "Ninguna de los anteriores"
    ]
  },
  {
    numb: 169,
    question: "¿Cómo se llama en Macas a la olla para hacer la guayusa?",
    answer: "Guaysamanga", // Respuesta correcta
    options: [
      "Guaysamama",
      "Guaysamanga", // Respuesta correcta
      "Guaysaluisa",
      "Guaysamiel"
    ]
  },
  {
    numb: 170,
    question: "¿Nombre plantas medicinales de Macas?",
    answer: "Malicahua, Malva, Sangurachi, Romancilla, verbena, escancel", // Respuesta correcta
    options: [
      "Malicahua, Malva, Sangurachi, Romancilla, borraja, escancel.",
      "Malicahua, Malva, manzanilla, Romancilla, verbena, escancel", // Respuesta correcta
      "Malicahua, Malva, Sangurachi, Romancilla, verbena, escancel",
      "Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
  {
    numb: 171,
    question: "¿Cómo se llama en Macas a la hoja para envolver los ayampacos?",
    answer:  "Bijahua, Shiguango", // Respuesta correcta
    options: [
      "Bijahua, Shiguango",
      "Toquilla",
      "Hunchipo",
      "Toquilla y hunchipo" // Respuesta correcta
    ]
  },
  {
    numb: 172,
    question: "¿Cómo se llama en Macas a la sopa de huesos con carne de res?",
    answer: "Rambuela", // Respuesta correcta
    options: [
      "Rambuela",
      "Rolaquimba", // Respuesta correcta
      "Caladio",
      "Sopa blanca"
    ]
  },
  {
    numb: 173,
    question: "¿Cómo se llama en Macas a la verdura que se coloca en el caldo de novios?",
    answer: "Rolaquimba", // Respuesta correcta
    options: [
      "Caladio", // Respuesta correcta
      "Rolaquimba",
      "Panocha",
      "Nabos"
    ]
  },
  {
    numb: 174,
    question: "¿En qué año se creó el Normal Don Bosco de Macas?",
    answer: "El 27 de noviembre de 1951.", // Respuesta correcta
    options: [
      "El 25 de Diciembre de 1941.", // Respuesta correcta
      "El 27 de noviembre de 1951.",
      "El 27 de noviembre de 1921.",
      "El 27 de Diciembre de 1941"
    ]
  },
  {
    numb: 175,
    question: "¿En qué año se creó la Escuela Fiscal Eloy Alfaro de Macas?",
    answer: "El 02 de abril de 1943", // Respuesta correcta
    options: [
      "El 02 de abril de 1923", // Respuesta correcta
      "El 02 de abril de 1943",
      "El 02 de abril de 1913.",
      "El 02 de abril de 1903."
    ]
  },
  {
    numb: 176,
    question: "¿En el año 1955, a qué ciudad tenía que ir a estudiar una mujer de Macas?",
    answer: "Riobamba.", // Respuesta correcta
    options: [
      "Riobamba.", // Respuesta correcta
      "Guano",
      "Zamora",
      "Ambato"
    ]
  },
  {
    numb: 177,
    question: "¿En qué año se inauguró el colegio secundario para señoritas en Macas?",
    answer: "En 1958", // Respuesta correcta
    options: [
      "En 1948", // Respuesta correcta
      "En 1958",
      "En 1928",
      "En 1918"
    ]
  },
  {
    numb: 178,
    question: "¿En qué año se creó la Escuela Dolores Sucre de Macas?",
    answer: "En 1925.", // Respuesta correcta
    options: [
      "En 1915", // Respuesta correcta
      "En 1925.",
      "En 1935",
      "En 1905"
    ]
  },
  {
    numb: 179,
    question: "¿Nombre 3 juegos que los niños y jóvenes de Macas jugaban en el siglo pasado?",
    answer: "El caracol, Las escondidas, Perros y venados,", // Respuesta correcta
    options: [
      "El caracol, Las escondidas, Perros y venados,", // Respuesta correcta
      "La estrella, el caracol, juego de cartas",
      "La pelota envenenada, monopolio, juego de cartas",
      "La pelota azul, monopolio, juego de cartas"
    ]
  },
  {
    numb: 180,
    question: "¿Cuántas casas tiene la ciudad de Belén del pesebre del Sr. Desiderio Andramuño?",
    answer: "Tiene 52 casas", // Respuesta correcta
    options: [
      "Tiene 52 casas",
      "Tiene 62 casas", // Respuesta correcta
      "Tiene 42 casas",
      "Tiene 32 casas"
    ]
  },
  {
    numb: 181,
    question: "¿Cómo se llama el conocido Himno escrito por el Sr. Miguel Noguera Cózar, canta-autor macabeo?",
    answer: "Macas Fuente de Amor", // Respuesta correcta
    options: [
      "Macas Fuente de Amor", // Respuesta correcta
      "Upano",
      "Ciudad Verde",
      "La Maravilla"
    ]
  },
  {
    numb: 182,
    question: "¿Cómo se conoce al ritmo musical de la canción Macas Fuente de Amor?",
    answer:"Pasacalle", // Respuesta correcta
    options: [
      "Pasacalle",
      "Albazo", // Respuesta correcta
      "San Juan",
      "Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
  {
    numb: 183,
    question: "¿Cuál es la primera estrofa de la canción Macas Fuente de Amor?",
    answer: "Macas fuente de amor y riqueza. Tierra linda donde yo nací. Yo te canto porque eres mi anhelo. Macas bello de mi frenesí.", // Respuesta correcta
    options: [
      "Macas fuente de amor y riqueza. Tierra linda donde yo nací. Yo te canto porque eres mi anhelo. Macas lindo de mi frenesí.", // Respuesta correcta
      "Macas fuente de amor y riqueza. Tierra linda donde yo nací. Yo te canto porque eres mi anhelo. Macas bello de mi frenesí.",
      "Macas fuente de amor y riqueza. Tierra linda donde yo nací. Yo te canto porque eres mi anhelo. Macas de mi frenesí.",
      "Macas fuente de amor y riqueza. Tierra hermosa donde yo nací. Yo te canto porque eres mi anhelo. Macas de mi frenesí."
    ]
  },
  {
    numb: 184,
    question: "¿Los antiguos macabeos eran criados en la selva, por esa razón eran dotados de gran fuerza para trabajar por su tierra, esposa e hijos, y por lo tanto casi todos habían peleado con el?",
    answer: "El Sacha Runa", // Respuesta correcta
    options: [
      "El Cacha Runa",
      "El Sacha Runa", // Respuesta correcta
      "El Sacha Tuna",
      "Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
  {
    numb: 185,
    question: "¿Cómo se llama el salesiano profesor de todas las materias del Colegio Don Bosco desde 1971 hasta 1996?",
    answer: "Don Luis Ganis o Padre Ganis.", // Respuesta correcta
    options: [
      "Don Luis Ganis o Padre Ganis.", // Respuesta correcta
      "Don Luis Casiragui o Padre Casiragui",
      "Don Luis Carolo o Padre Carolo",
      "Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
  {
    numb: 186,
    question: "¿Nombre 4 barrios de la ciudad de Macas?",
    answer: "Barrio, Mirador, Barrio Juan de la Cruz, Barrio Los Canelos, Barrio Amazonas.", // Respuesta correcta
    options: [
      "Barrio, Mirador, Barrio Juan de la Cruz, Barrio Alfarero, Barrio Amazonas.",
      "Barrio, Mirador, Barrio Juan de la Cruz, Barrio Los Canelos, Barrio Amazonas.", // Respuesta correcta
      "Barrio, Mirador, Barrio Juan de la Cruz, Barrio Los Canelos, Barrio las Tolas.",
      "Barrio, Mirador, Barrio Juan de la Cruz, Barrio La Orquidea, Barrio Amazonas."
    ]
  },
  {
    numb: 187,
    question: "¿Nombre 3 clubes deportivos tradicionales de fútbol de la ciudad de Macas?",
    answer: "Club Morona, Club Macas, Club Oriente.", // Respuesta correcta
    options: [
      "Club Morona, Club Macas, Club Oriente.", // Respuesta correcta
      "Club Morona, Club Esmeralda, Club Oriente.",
      "Club Morona, Club Macas, Club Upano.",
      "Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
  {
    numb: 188,
    question: "¿Con qué materiales se construían las casas en Macas en el siglo pasado?",
    answer: "Hunchipo, guadua, chonta y toquilla.", // Respuesta correcta
    options: [
      "Hunchipo, guadua, chonta y toquilla.", // Respuesta correcta
      "Hunchipo, laurel, chonta y toquilla.",
      "Ninguna de las anteriores",
      "Adobe"
    ]
  },
  {
    numb: 189,
    question: "¿Qué plantas se sembraban en una chacra macabea para combatir las plagas de las plantas?",
    answer:  "Ruda, tabaco, maní y albahaca", // Respuesta correcta
    options: [
      "Ruda, tabaco, manzanilla y albahaca.", // Respuesta correcta
      "Ruda, tabaco, rolaquimba y albahaca",
      "Ruda, tabaco, maní y albahaca",
      "Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
  {
    numb: 190,
    question: "Nuestros ancestros macabeos solían decir que cuando un 'Quinde' o colibrí entraba en la casa, era señal de?",
    answer: "Recibir visitas.", // Respuesta correcta
    options: [
      "Recibir malas noticias",
      "Recibir visitas.",
      "Que se avecina un viaje",
      "Que hay viaje y fiesta familiar" // Respuesta correcta
    ]
  },
  {
    numb: 191,
    question: "¿Cuál es la frase de la guayusa?",
    answer: "Quién guayusa beba, en Macas se queda.", // Respuesta correcta
    options: [
      "Quién guayusa beba, a Macas entra", // Respuesta correcta
      "Quién guayusa beba, en Macas se queda.",
      "Quién guayusa beba, a Macas recuerda",
      "Quién guayusa beba, de Macas se enamora"
    ]
  },
  {
    numb: 192,
    question: "¿La randimpa macabea surgió por la falta de dinero para pagar a jornaleros?",
    answer: "La randimpa surgió porque los colonos querían trabajar la tierra con sus propias manos sin requerir jornaleros.", // Respuesta correcta
    options: [
      "La randimpa surgió porque los colonos querían trabajar la tierra con sus propias manos sin requerir jornaleros.", // Respuesta correcta
      "La randimpa surgió porque los colonos querían trabajar la tierra con mano de obra barata",
      "La randimpa surgió porque los colonos querían trabajar la tierra sin pedir la colaboración de sus vecinos",
      "Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
  {
    numb: 193,
    question: "Usando términos macabeos, ¿nombre 4 insectos?",
    answer: "Añango, tinguishipe, muquinde, nigua", // Respuesta correcta
    options: [
      "Añango, tinguishipe, muquinde, murcielago",
      "Añango, tinguishipe, muquinde, nigua", // Respuesta correcta
      "Añango, colibrí, muquinde, nigua",
      "Añango, colibrí, muquinde, mariposa"
    ]
  },
  {
    numb: 194,
    question: "Nombre 3 culebras conocidas de Macas?",
    answer: "Chonta, coral y jergamouca",
    options: [
      "Chonta, coral y jergamouca",
      "Chonta, Eratigena y jergamouca",
      "Chonta, Cobra y jergamouca",
      "Ninguna de las anteriores" // Respuesta correcta si ninguna de las anteriores es correcta
    ]
  },
  {
    numb: 195,
    question: "Nombre la dirección donde se encuentra ubicado el edificio matriz del Gobierno Municipal del cantón Morona",
    answer: "Simón Bolívar entre 24 de Mayo y 9 de Octubre", // Respuesta correcta
    options: [
      "Simón Bolívar entre 24 de Mayo y 9 de Octubre", // Respuesta correcta
      "10 de Agosto entre Soasti  y 24 de Mayo",
      "Simón Bolívar entre 24 de Mayo y 10 de Octubre",
      "Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
  {
    numb: 196,
    question: "Nombre uno de los deportes que se practican en el Río Upano",
    answer: "Kayak",
    options: [
      "Motonáutica",
      "Kayak", // Respuesta correcta
      "Windsurf",
      "Motonáutica y windsurf"
    ]
  },
  {
    numb: 197,
    question: "Nombre de la actual Vicealcaldesa del Cantón Morona",
    answer: "Yadira Kasent Namaja",
    options: [
      "Yadira Namaja Kasent",
      "Yadira Kasent Namaja", // Respuesta correcta
      "Yadira Kasent Kasent",
      "Yadira Namaja"
    ]
  },
  {
    numb: 198,
    question: "Población de Macas según el censo del año 2022:",
    answer: "En el censo de 2022 tenía una población de 22.398 habitantes, lo que la convierte en la sexagésima tercera ciudad más poblada del país y quinta de la Amazonía, detrás de Nueva Loja, El Coca, Puyo y Tena.",
    options: [
      "En el censo de 2022 tenía una población de 22.398 habitantes, lo que la convierte en la sexagésima tercera ciudad más poblada del país y cuarta de la Amazonía, detrás de Nueva Loja, El Coca, Puyo y Tena", // Respuesta correcta
      "En el censo de 2022 tenía una población de 22.398 habitantes, lo que la convierte en la sexagésima tercera ciudad más poblada del país y quinta de la Amazonía, detrás de Nueva Loja, El Coca, Puyo y Tena.",
      "En el censo de 2022 tenía una población de 22.398 habitantes, lo que la convierte en la sexagésima tercera ciudad más poblada del país y tercera de la Amazonía, detrás de Nueva Loja, El Coca, Puyo y Tena.",
      "Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
  {
    numb: 199,
    question: "Elige la ubicación geográfica de Macas:",
    answer: "Macas se localiza al centro-sur de la Región amazónica del Ecuador, en los flancos externos de la cordillera oriental de los Andes, entre los ríos Upano y Jurumbaino, a una altitud de 1030 m s. n. m. y con un clima lluvioso tropical de 19 °C en promedio.", // Respuesta correcta
    options: [
      "Macas se localiza al centro-sur de la Región amazónica del Ecuador, en los flancos externos de la cordillera oriental de los Andes, entre los ríos Upano y Jurumbaino, a una altitud de 1030 m s. n. m. y con un clima lluvioso tropical de 19 °C en promedio.", // Respuesta correcta
      "Macas se localiza al centro-norte de la Región amazónica del Ecuador, en los flancos externos de la cordillera oriental de los Andes, entre los ríos Upano y Jurumbaino, a una altitud de 1030 m s. n. m. y con un clima lluvioso tropical de 19 °C en promedio.",
      "Macas se localiza al centro-sur de la Región amazónica del Ecuador, en los flancos externos de la cordillera oriental de los Andes, entre los ríos Upano y Jurumbaino, a una altitud de 1030 m s. n. m. y con un clima lluvioso tropical de 15 °C en promedio.",
      "Macas se localiza al centro-este de la Región amazónica del Ecuador, en los flancos externos de la cordillera oriental de los Andes, entre los ríos Upano y Jurumbaino, a una altitud de 1030 m s. n. m. y con un clima lluvioso tropical de 15 C en promedio."
    ]
  },
  {
    numb: 200,
    question: "¿Macas es la capital de provincia de?",
    answer: "Morona Santiago, pertenece al cantón Morona", // Respuesta correcta
    options: [
      "Santiago Zamora, pertenece al cantón Morona",
      "Morona Santiago, pertenece al cantón Morona", // Respuesta correcta
      "Morona Santiago, pertenece al cantón Huamboya",
      "Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
  {
    numb: 201,
    question: "El Upano, el gran río de Macas, producía en sus playas desde tiempos inmemoriales",
    answer: "El afamado laurel, una planta con semillas granuladas y cubiertas de cera.", // Respuesta correcta
    options: [
      "El afamado canelo, una planta con semillas granuladas y cubiertas de cera.", // Respuesta correcta
      "El afamado laurel, una planta con semillas granuladas y cubiertas de cera.",
      "El afamado ishpingo, una planta con semillas granuladas y cubiertas de cera",
      "Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
  {
    numb: 202,
    question: "Los habitantes de Macas, para el alumbrado se servían de:",
    answer:  "La resina del copal y de la cera que ellos mismos cosechaban y extraían de un arbusto que llamaban laurel.", // Respuesta correcta
    options: [
      "La resina de la chonta y de la cera que ellos mismos cosechaban y extraían de un arbusto que llamaban cascarilla", // Respuesta correcta
      "La resina del copal y de la cera que ellos mismos cosechaban y extraían de un arbusto que llamaban laurel.",
      "La resina del copal y de la cera que ellos mismos cosechaban y extraían de un arbusto que llamaban maní.",
      "Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
  {
    numb: 203,
    question: "Hay historiadores que cuentan que los fundadores de Macas son:",
    answer: "Los descendientes de las contadas familias que quedaron con vida después de la destrucción de Sevilla de Oro",
    options: [
      "Los descendientes de las contadas familias que quedaron con vida después de la destrucción de Guano", // Respuesta correcta
      "Los descendientes de las contadas familias que quedaron con vida después de la destrucción de Puruha",
      "Los descendientes de las contadas familias que quedaron con vida después de la destrucción de Sevilla de Oro",
      "Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
  {
    numb: 204,
    question: "Los habitantes de Macas, para el alumbrado se servían de:",
    answer:  "La resina del copal y de la cera que ellos mismos cosechaban y extraían de un arbusto que llamaban laurel.", // Respuesta correcta
    options: [
      "La resina de la chonta y de la cera que ellos mismos cosechaban y extraían de un arbusto que llamaban cascarilla", // Respuesta correcta
      "La resina del copal y de la cera que ellos mismos cosechaban y extraían de un arbusto que llamaban laurel.",
      "La resina del copal y de la cera que ellos mismos cosechaban y extraían de un arbusto que llamaban maní.",
      "Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
  {
    numb: 205,
    question: "Hay historiadores que cuentan que los fundadores de Macas son:",
    answer: "Los descendientes de las contadas familias que quedaron con vida después de la destrucción de Sevilla de Oro",
    options: [
      "Los descendientes de las contadas familias que quedaron con vida después de la destrucción de Guano", // Respuesta correcta
      "Los descendientes de las contadas familias que quedaron con vida después de la destrucción de Puruha",
      "Los descendientes de las contadas familias que quedaron con vida después de la destrucción de Sevilla de Oro",
      "Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
  {
    numb: 206,
    question: "El escritor Juan A, Merino sostiene que la palabra Macas tiene origen en las siguientes alternativas lingüísticas:",
    answer: "De maca o moca, de macana y de macanuda",
    options: [
      "De maca o moca, de macana y de macanuda", // Respuesta correcta
      "De Macaji, lugar cerca de Riobamba",
      "De Macca, apellido de Quimiac",
      "Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
  {
    numb: 207,
    question: "¿En el antiguo Macas, cómo estaba concebida la Purísima?",
    answer: "La Purísima ya se había convertido en el gran referente espiritual", // Respuesta correcta
    options: [
      "La Purísima no era conocida",
      "La Purísima ya se había convertido en el gran referente espiritual",
      "La Purísima era una leyenda", // Respuesta correcta
      "Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
  {
    numb: 208,
    question: "En el antiguo Macas, había una sopa muy conocida llamada",
    answer: "Sopa borracha",
    options: [
      "Sopa de chonta",
      "Sopa borracha",
      "Sopa de jora", // Respuesta correcta
      "Sopa de hueso"
    ]
  },
  {
    numb: 209,
    question: "En la gastronomía de Macas la comida y la bebida más tradicional es",
    answer: "El ayampaco y la guayusa",
    options: [
      "El ayampaco y la hierbaluisa",
      "El ayampaco y la guayusa", // Respuesta correcta
      "El ayampaco y el agua de menta",
      "Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
  {
    numb: 210,
    question: "La gastronomía en el cantón Morona es muy rica y variada. Los amantes de la cocina utilizan productos propios de la amazonia como",
    answer: "La yuca, pelma, papachina, elepo, palmito, camote, zanahoria amarilla y la rolaquimba, para preparar los mejores platos", // Respuesta correcta
    options: [
      "La yuca, pelma, papachina, elepo, remolacha, camote, zanahoria amarilla y la rolaquimba, para preparar los mejores platos",
      "La yuca, pelma, papachina, elepo, palmito, camote, zanahoria amarilla y la rolaquimba, para preparar los mejores platos", // Respuesta correcta
      "La yuca, pelma, papachina, elepo, chaucha, camote, zanahoria amarilla y la rolaquimba, para preparar los mejores platos",
      "La yuca, pelma, papachina, elepo, pepino, camote, zanahoria amarilla y la rolaquimba, para preparar los mejores platos"
    ]
  },
  {
    numb: 211,
    question: "Miazal es la comunidad shuar de Morona ideal para disfrutar de los encantos de la naturaleza., en donde se encuentra",
    answer: "La Cascada Sagrada, espacios de aguas termales, ríos navegables",
    options: [
      "La Cascada Sagrada, espacios de aguas termales, ríos navegables", // Respuesta correcta
      "La Cascada Manto de Novia, espacios de agua termales, ríos navegables",
      "La Cascada Sagrada, espacios termales, río Yananas",
      "Ninguna"
    ]
  },
  {
    numb: 212,
    question: "Uno de los espacios para conocer la cultura milenaria de Morona,",
    answer: "Es el Centro de Interpretación Cultural Municipal.",
    options: [
      "Es el Centro de Interpretación Cultural Municipal.", // Respuesta correcta
      "Es el Centro de Interpretación Provincial Cultural Macas",
      "Es el Centro de Interpretación Nacional Cultural Morona",
      "Ninguna"
    ]
  },
  {
    numb: 213,
    question: "Entre los lugares turísticos de Macas encontramos:",
    answer: "El Santuario Nacional de la Purísima de Macas, el Parque Recreacional, el Mirador del Quílamo, cascada de Musap",
    options: [
      "El Santuario Nacional de la Purísima de Macas, el Parque Recreacional, el Mirador del Quílamo, cascada de Musap", // Respuesta correcta
      "El Santuario Nacional de la Purísima de Macas, Piura, el Mirador del Quílamo, Cascada Kubants",
      "El Santuario Nacional de la Purísima de Macas, el Parque Recreacional, Balneario Yawi",
      "El Santuario Nacional de la Purísima de Macas, el Parque Recreacional, Balneario Tunats"
    ]
  },
  {
    numb: 214,
    question: "Macas es conocida como:",
    answer: "La Esmeralda Oriental",
    options: [
      "Paraíso de la Amazonia",
      "La Esmeralda Oriental",
      "Pórtico Amazónico", // Respuesta correcta
      "Carita de Dios"
    ]
  },
  {
    numb: 215,
    question: "Nombre del Presidente actual del Comité General de Barrios de Macas",
    answer: "Sr. David Peña Arias",
    options: [
      "Sr. David Peña Arias", // Respuesta correcta
      "Sr. David Peña Andrade",
      "Sr. David Peñaranda",
      "Sr. David Arias Peña"
    ]
  },
  {
    numb: 216,
    question: "¿Cuáles son las parroquias del cantón Morona?",
    answer: "Zuñac, 9 de Octubre, Proaño, San Isidro, Rio Blanco, Sevilla Don Bosco, Sinaí, Cuchaentza.",
    options: [
      "Zuñac, 9 de Octubre, Proaño, San Isidro, Rio Blanco, Sevilla Don Bosco, Sinaí, Cuchaentza.",
      "Zuñac, Copal, Proaño, Rio Blanco, Sevilla Don Bosco, Sinaí, Cuchaentza.",
      "Zuñac, Copal, Proaño, Rio Upano, Sevilla Don Bosco, Sinaí, Cuchaentza.",
      "Zuñac, Copal, Proaño, Asunción, Rio Blanco, Sevilla Don Bosco, Sinaí, Cuchaentza." // Respuesta correcta
    ]
  },
  {
    numb: 217,
    question: "¿Cuál es el nombre del Parque Cívico de Macas?",
    answer: "Parque Cívico Jaime Roldós Aguilera",
    options: [
      "Parque Cívico Jaime Roldós Aguilera", // Respuesta correcta
      "Parque Cívico de la Purísima de Macas",
      "Parque Cívico de Macas",
      "Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
  {
    numb: 218,
    question: "¿Cuál es el clima de Macas?",
    answer:"El clima de Macas es cálido-húmedo con temperaturas elevadas durante todo el año, debido a la poca altitud de la zona. Su proximidad a la cordillera de los Andes suaviza la temperatura. La temperatura media es de 20 °C. La ciudad es atravesada longitudinalmente por el río Upano", // Respuesta correcta
    options: [
      "El clima de Macas es cálido-húmedo con temperaturas elevadas durante todo el año, debido a la poca altitud de la zona. Su proximidad a la cordillera de los Andes suaviza la temperatura. La temperatura media es de 20 °C. La ciudad es atravesada longitudinalmente por el río Upano",
      "El clima de Macas es cálido-húmedo con temperaturas elevadas durante todo el año, debido a la poca altitud de la zona. Su proximidad a la cordillera de los Andes suaviza la temperatura. La temperatura media es de 21 °C. La ciudad es atravesada longitudinalmente por el río Upano",
      "Ninguno de los anteriores"
    ]
  },
  {
    numb: 219,
    question: "¿Cómo está organizada territorialmente Macas?",
    answer: "Territorialmente, la ciudad de Macas está organizada en una sola parroquia urbana, mientras que existen 8 parroquias rurales con las que complementa el área total del Cantón Morona.",
    options: [
      "Territorialmente, la ciudad de Macas está organizada por dos parroquias urbanas, mientras que existen 8 parroquias rurales con las que complementa el área total del Cantón Morona", // Respuesta correcta
      "Territorialmente, la ciudad de Macas está organizada en una sola parroquia urbana, mientras que existen 8 parroquias rurales con las que complementa el área total del Cantón Morona.",
      "Territorialmente, la ciudad de Macas está organizada en una sola parroquia urbana, mientras que existen 9 parroquias rurales con las que complementa el área total del Cantón Morona",
      "Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
  {
    numb: 220,
    question: "¿Cuál es la forma de Administración del Gobierno Municipal del Cantón Morona?",
    answer: "El Gobierno Municipal del Cantón Morona, es una entidad de gobierno seccional que administra el cantón de forma autónoma al Gobierno central.",
    options: [
      "El Gobierno Municipal del Cantón Morona, es una entidad de gobierno seccional que administra el cantón de forma autónoma al Gobierno central.", // Respuesta correcta
      "El Gobierno Municipal del Cantón Morona, es una entidad de gobierno seccional que administra el cantón de forma conjunta al Gobierno central.",
      "El Gobierno Municipal del Cantón Morona, es una entidad de gobierno seccional que administra el cantón de forma mixta al Gobierno central.",
      "Ninguna"
    ]
  },
  {
    numb: 221,
    question: "Cuáles son los poderes que conforman el Gobierno Municipal del cantón Morona?",
    answer: "El Gobierno Municipal del Cantón Morona está organizado por la separación de poderes de carácter ejecutivo representado por el alcalde, y otro de carácter legislativo conformado por los miembros del concejo cantonal.",
    options: [
      "El Gobierno Municipal del Cantón Morona no está organizado por la separación de poderes de carácter ejecutivo y legislativo.",
      "El Gobierno Municipal del Cantón Morona está organizado por la separación de poderes de carácter ejecutivo representado por el alcalde, y otro de carácter legislativo conformado por los miembros del concejo cantonal.", // Respuesta correcta
      "El Gobierno Municipal del Cantón Morona está organizado por la separación de poderes de carácter ejecutivo representado por el alcalde.",
      "El Gobierno Municipal del Cantón Morona está organizado por la separación de poderes de carácter legislativo representado por el alcalde."
    ]
  },
  {
    numb: 222,
    question: "Elija la respuesta correcta:",
    answer: "El poder ejecutivo del Gobierno Municipal del cantón Morona es desempeñado por un ciudadano con título de Alcalde del Cantón, el cual es elegido por sufragio directo en una sola vuelta electoral, sin fórmulas o binomios.",
    options: [
      "El poder ejecutivo del Gobierno Municipal del cantón Morona es desempeñado por un ciudadano/a con título de Alcalde/esa del Cantón Morona, el cual es elegido conjuntamente con el vicealcalde o vicealcaldesa por sufragio directo en una sola vuelta electoral", // Respuesta correcta
      "El poder ejecutivo del Gobierno Municipal del cantón Morona es desempeñado por un ciudadano/a con título de Alcalde/esa del Cantón Morona, el cual es elegido conjuntamente con el vicealcalde o vicealcaldesa por sufragio directo en una vuelta o segunda vuelta electoral",
      "El poder ejecutivo del Gobierno Municipal del cantón Morona es desempeñado por un ciudadano con título de Alcalde del Cantón, el cual es elegido por sufragio directo en una sola vuelta electoral, sin fórmulas o binomios.",
      "Ninguna"
    ]
  },
  {
    numb: 223,
    question: "Elija la respuesta correcta sobre el periodo del alcalde:",
    answer: "El Alcalde dura cuatro años en sus funciones",
    options: [
      "El Alcalde dura cinco años en sus funciones",
      "El Alcalde dura cuatro años en sus funciones", // Respuesta correcta
      "El Alcalde dura cuatro años y medio en sus funciones",
      "El Alcalde dura seis años en sus funciones"
    ]
  },
  {
    numb: 224,
    question: "Elija la respuesta correcta; quien dirime en las sesiones de concejo:",
    answer: "El alcalde/esa es el máximo representante de la municipalidad y tiene voto dirimente en el Concejo cantonal.",
    options: [
      "El alcalde/esa es el máximo representante de la municipalidad y tiene voto dirimente en el Concejo cantonal.", // Respuesta correcta
      "El alcalde conjuntamente con los concejales tiene voto dirimente.",
      "El alcalde y el vicealcalde /esa son los máximos representantes de la municipalidad y tienen voto dirimente.",
      "Ninguna"
    ]
  },
  {
    numb: 225,
    question: "Elija la respuesta correcta, con relación al periodo de la actual administración:",
    answer: "Actualmente, el Alcalde de Morona es Francisco Andramuño, elegido para el periodo 2023 - 2027.",
    options: [
      "Actualmente, el Alcalde de Morona es Francisco Andramuño, elegido para el periodo 2023 - 2027.", // Respuesta correcta
      "Actualmente, el Alcalde de Morona es Francisco Andramuño, elegido para el periodo 2022 - 2026.",
      "Actualmente, el Alcalde de Morona es Francisco Andramuño, elegido para el periodo 2023 - 2028.",
      "Actualmente, el Alcalde de Morona es Francisco Andramuño, elegido para el periodo 2021 - 2027."
    ]
  },
  {
    numb: 226,
    question: "Elija la respuesta correcta:",
    answer: "El poder legislativo de la ciudad es ejercido por el Concejo parroquial de Morona el cual es un pequeño parlamento unicameral que se constituye al igual que en los demás cantones mediante la disposición del artículo 253 de la Constitución Política Nacional. De acuerdo a lo establecido en la ley, la cantidad de miembros del concejo representa proporcionalmente a la población del cantón",
    options: [
      "El poder legislativo de la ciudad es ejercido por el Concejo de Morona el cual es un pequeño parlamento unicameral que se constituye al igual que en los demás cantones mediante la disposición del artículo 253 de la Constitución Política Nacional. De acuerdo a lo establecido en la ley, la cantidad de miembros del concejo representa proporcionalmente a la población del cantón", // Respuesta correcta
      "El poder legislativo de la ciudad es ejercido por el Concejo parroquial de Morona el cual es un pequeño parlamento unicameral que se constituye al igual que en los demás cantones mediante la disposición del artículo 253 de la Constitución Política Nacional. De acuerdo a lo establecido en la ley, la cantidad de miembros del concejo representa proporcionalmente a la población del cantón",
      "El poder legislativo de la ciudad es ejercido por el Concejo Provincial, el cual es un pequeño parlamento unicameral que se constituye al igual que en los demás cantones mediante la disposición del artículo 253 de la Constitución Política Nacional. De acuerdo a lo establecido en la ley, la cantidad de miembros del concejo representa proporcionalmente a la población del cantón",
      "Ninguna"
    ]
  },
  {
    numb: 227,
    question: "Elija la respuesta correcta, con respecto al periodo de los concejales:",
    answer: "Morona posee 5 concejales, los cuales son elegidos mediante sufragio y duran en sus funciones cuatro años",
    options: [
      "Morona posee 5 concejales, los cuales son elegidos mediante sufragio y duran en sus funciones cinco años",
      "Morona posee 5 concejales, los cuales son elegidos mediante sufragio y duran en sus funciones cuatro años", // Respuesta correcta
      "Morona posee 5 concejales, los cuales son elegidos mediante sufragio y duran en sus funciones cuatro años y medio.",
      "Ninguna"
    ]
  },
  {
    numb: 228,
    question: "Elija la respuesta correcta",
    answer: "Pasaje General Proaño: Se encuentra en pleno centro de la urbe entre las calles 24 de mayo y Soasti, tiene una extensión de dos cuadras y es 100% peatonal",
    options: [
      "Pasaje General Proaño: Se encuentra en pleno centro de la urbe entre las calles 24 de mayo y Soasti, tiene una extensión de dos cuadras y es 100% peatonal", // Respuesta correcta
      "Pasaje General Proaño: se encuentra en el costado sur del parque recreativo, en la calle del mismo nombre. Este malecón fue recién inaugurado y se puede obtener hermosas postales del río Upano.",
      "Pasaje General Proaño: Está conformado por 7 casetas, las mismas que en su mayoría están conformadas por bazares; junto a ellas hay jardineras de plantas ornamentales y típicas de Macas. Tiene una extensión de 2 cuadras",
      "Pasaje General Proaño: Se encuentra en General Proaño entre las calles 24 de Mayo y Soasti, tiene una extensión de dos cuadras y es 100% peatonal "
    ]
  },
  {
    numb: 229,
    question: "Elija la respuesta correcta",
    answer:  "Parque Cívico: Se encuentra al lado Este del Parque Central, se lo construyó con la finalidad de ocupar una ladera existente entre la Catedral y el Parque Central.",
    options: [
      "Parque Cívico: Se encuentra al lado Sur del Parque Central, se lo construyó con la finalidad de ocupar una ladera existente entre la Catedral y el Parque Central.", // Respuesta correcta
      "Parque Cívico: Se encuentra al lado Este del Parque Central, se lo construyó con la finalidad de ocupar una ladera existente entre la Catedral y el Parque Central.",
      "Parque Cívico: Se encuentra al lado norte del Parque Central, se lo construyó con la finalidad de ocupar una ladera existente entre la Catedral y el Parque Central.",
      "Parque Cívico: Se encuentra al lado noroeste del Parque Central, se lo construyó con la finalidad de ocupar una ladera existente entre la Catedral y el Parque Central."
    ]
  },
  {
    numb: 230,
    question: "En la ciudad se dispone de varios medios de comunicación como:",
    answer: "Prensa escrita, radio, televisión, telefonía, Internet y mensajería postal. En algunas comunidades rurales existen telefonía e Internet satelital",
    options: [
      "Prensa escrita, radio, televisión, telefonía, Internet y mensajería postal. En algunas comunidades rurales existen telefonía e Internet satelital", // Respuesta correcta
      "Prensa escrita, televisión, telefonía, Internet y mensajería postal. En algunas comunidades rurales existen telefonía e Internet satelital",
      "Prensa escrita, radio, televisión, telefonía y mensajería postal. En algunas comunidades rurales existen telefonía e Internet satelital",
      "Ninguna"
    ]
  },
  {
    numb: 231,
    question: "La fechas juradas de celebración a la Purísima de Macas:",
    answer: "El 5 de Agosto y 18 de Febrero",
    options: [
      "El 5 de Agosto y 18 de Febrero",
      "El 8 de Agosto y 24 Febrero",
      "El 5 de Agosto y 24 Febrero", // Respuesta correcta
      "24 de mayo"
    ]
  },
  {
    numb: 232,
    question: "Que es la masalla?",
    answer:"La masalla era una ceremonia rigurosa y útil para los recién casados consistía en una serie de consejos prácticos que las mamás daban a las hijas y los padres a los hijos",
    options: [
      "La masalla era un rito alegre y picaresco, cantos rimados y bonitos", // Respuesta correcta
      "La masalla era una ceremonia rigurosa y útil para los recién casados consistía en una serie de consejos prácticos que las mamás daban a las hijas y los padres a los hijos",
      "Era un juramento que los habitantes hacían a la Purísima de Macas."
    ]
  },
  {
    numb: 233,
    question: "¿En el argot macabeo con que se relaciona el tambero?",
    answer:  "Tambero significa cruzar el rio en una canoa frágil",
    options: [
      "Tambero significa cruzar el rio en una canoa frágil",
      "Tambero significa trabajar con la canela",
      "Tambero significa buscar las plantas medicinales macabeas", // Respuesta correcta
      "Fabricar tambos"
    ]
  },
  {
    numb: 234,
    question: "¿Que hacia la partera en tiempos antiguos de Macas?",
    answer: "Hacia las veces de médico, atendía los partos de las mujeres de la familia y también de mujeres desconocidas",
    options: [
      "Hacia las veces de médico, atendía los partos de las mujeres de la familia y también de mujeres desconocidas", // Respuesta correcta
      "Atendían a los problemas de huesos.",
      "Ninguna de las dos opciones",
      "Elaboraba comida típica"
    ]
  },
  {
    numb: 235,
    question: "Que son las chaquicaras?",
    answer:"Las chaquicaras se llamaban a una especie de calzado que el macabeo utilizaba para proteger los pies.",
    options: [
      "Las chaquicaras se llamaban a las camisas blancas que utilizaban los macabeos", // Respuesta correcta
      "Las chaquicaras se llamaban a una especie de calzado que el macabeo utilizaba para proteger los pies.",
      "La chaquicaras son las hachas que el macabeo utilizaba para trabajar.",
      "Plato típico que se servía con yuca"
    ]
  },
  {
    numb: 236,
    question: "Que debía hacer el macabeo para bailar con una macabea?",
    answer: "El Macabeo debía conseguir primero el permiso de los padres.",
    options: [
      "El Macabeo debía conseguir primero el permiso de los padres.", // Respuesta correcta
      "Solamente se invitaba a bailar a la macabea",
      "Primero se cantaba una canción a la macabea",
      "Primero del envía una carta de invitación a la Macabea"
    ]
  },
  {
    numb: 237,
    question: "Escoja la respuesta correcta:",
    answer: "Macas empezó a cobrar consistencia en 1861, el Ecuador estaba gobernado por Gabriel García Moreno, uno de los lugares de destierro de los políticos, gente de ideas fueron destinados a Macas.",
    options: [
      "Macas empezó a cobrar consistencia en 1861, el Ecuador estaba gobernado por Gabriel García Moreno, uno de los lugares de destierro de los políticos, gente de ideas fueron destinados a Macas.", // Respuesta correcta
      "Macas empezó a cobrar consistencia en 1861, el Ecuador estaba gobernado por Gabriel García Moreno, uno de los lugares de destierro de los políticos, gente de ideas fueron destinados a Chimborazo.",
      "Macas empezó a cobrar consistencia en 1861, el Ecuador estaba gobernado por Gabriel García Moreno, uno de los lugares de destierro de los políticos, gente de ideas fueron destinados a Guamote.",
      "Ninguna"
    ]
  },
  {
    numb: 238,
    question: "Cuál era el nombre con el que los Huamboyas le conocía al volcán Sangay en la antigüedad:",
    answer:  "En la antigüedad los Huamboyas lo conocían como la mama/abuela, se lo temía cada vez que rugía.",
    options: [
      "En la antigüedad los Huamboyas lo conocían como la mama/fuego, se lo temía cada vez que rugía.",
      "En la antigüedad los Huamboyas lo conocían como la mama/abuela, se lo temía cada vez que rugía.",
      "En la antigüedad los Huamboyas lo conocían como la mama/montaña, se lo temía cada vez que rugía.", // Respuesta correcta
      "Ninguna"
    ]
  },
  {
    numb: 239,
    question: "Los shuar con que nombre llamaban al volcán Sangay:",
    answer: "Los shuar aun le llaman, por su parte, el Tungura, que significaba el volcán que habla",
    options: [
      "Los shuar aun le llaman, por su parte, el Tungura, que significaba el volcán que habla", // Respuesta correcta
      "Los shuar aun le llaman, por su parte, el Dios Volcán.",
      "Los shuar aun le llaman, por su parte, el Rey Volcán.",
      "Los shuar aun le llaman, por su parte, el Papa Volcán."
    ]
  },
  {
    numb: 240,
    question: "Escoja la respuesta correcta:",
    answer:  "En la consolidación material de la ciudad de Macas, jugaron un rol importante la amistad que les ofrecieron a los shuar los salesianos.",
    options: [
      "En la consolidación material de la ciudad de Macas, jugaron un rol importante la amistad que les ofrecieron a los shuar los jesuitas.", // Respuesta correcta
      "En la consolidación material de la ciudad de Macas, jugaron un rol importante la amistad que les ofrecieron a los shuar los salesianos.",
      "En la consolidación material de la ciudad de Macas, jugaron un rol importante la amistad que les ofrecieron a los jesuitas y salesianos.",
      "Ninguna"
    ]
  },
  {
    numb: 241,
    question: "Escoja la respuesta correcta:",
    answer: "El macabeo nos ha dado históricamente una gran enseñanza: tiene amor propio, orgullo de su sangre, respeto por su pasado.",
    options: [
      "El macabeo nos ha dado históricamente una gran enseñanza: tiene amor propio, no tiene orgullo de su sangre",
      "El macabeo nos ha dado históricamente una gran enseñanza: no tiene amor ni orgullo de su sangre.",
      "El macabeo nos ha dado históricamente una gran enseñanza: tiene amor propio, orgullo de su sangre, respeto por su pasado.", // Respuesta correcta
      "Ninguna"
    ]
  },
  {
    numb: 242,
    question: "Escoja la respuesta correcta:",
    answer: "El macabeo sabe mirar con la frente en alto. La fortaleza física les viene de los shuar. El valor cívico espiritual es fruto del inmenso mestizaje.",
    options: [
      "El macabeo nos ha dado históricamente una gran enseñanza: tiene amor propio, orgullo de su sangre, respeto por su pasado.",
      "El macabeo a veces mira. La fortaleza física les viene de los shuar. El valor cívico espiritual es fruto del inmenso mestizaje.",
      "El macabeo sabe mirar con la frente en alto. La fortaleza física les viene de los shuar. El valor cívico espiritual es fruto del inmenso mestizaje.", // Respuesta correcta
      "Ninguna"
    ]
  },
  {
    numb: 243,
    question: "Según el antropólogo erudito ecuatoriano Lenin Ortiz, escoja la respuesta correcta:",
    answer:  "La comunidad shuar se auto identifica como UNTSURI SHUAR o MURAYA SHUAR",
    options: [
      "La comunidad shuar se auto identifica como UNT SHUAR o MURA SHUAR", // Respuesta correcta
      "La comunidad shuar se auto identifica como UNTSURI SHUAR o MURAYA SHUAR",
      "La comunidad shuar se auto identifica como SURI SHUAR o RAYA SHUAR",
      "Ninguna"
    ]
  },
  {
    numb: 244,
    question: "Que significa UNTSURI SHUAR?",
    answer: "UNTSURI SHUAR, significa gente numerosa",
    options: [
      "UNTSURI SHUAR, significa gente numerosa", // Respuesta correcta
      "UNTSURI SHUAR, significa gente lejana",
      "UNTSURI SHUAR, significa gente del Sangay",
      "Ninguna"
    ]
  },
  {
    numb: 245,
    question: "Que significa MURAYA SHUAR?",
    answer: "MURAYA SHUAR, significa gente de colina",
    options: [
      "MURAYA SHUAR, significa gente numerosa",
      "MURAYA SHUAR, significa gente de colina",
      "MURAYA SHUAR, gente de la selva", // Respuesta correcta
      "MURAYA SHUAR, gente de oriente"
    ]
  },
  {
    numb: 246,
    question: "Que territorio ocupan los shuar?",
    answer: "Los shuar ocupan un territorio ecológicamente caracterizado como montaña tropical, con presencia de cordilleras secundarias, como las del Cutucú, pequeñas colinas y mesetas",
    options: [
      "Los shuar ocupan un territorio ecológicamente caracterizado como montaña seca, con presencia de cordilleras secundarias, como las del Cutucú, pequeñas colinas y mesetas",
      "Los shuar ocupan un territorio ecológicamente caracterizado como montaña tropical, con presencia de cordilleras secundarias, como las del Cutucú, pequeñas colinas y mesetas", // Respuesta correcta
      "Los shuar ocupan un territorio ecológicamente caracterizado como montaña mesotermica, con presencia de cordilleras secundarias, como las del Cutucú, pequeñas colinas y mesetas",
      "Ninguna"
    ]
  },
  {
    numb: 247,
    question: "El pueblo Shuar con quien comparte sus características culturales?",
    answer: "El pueblo Shuar comparte numerosas características culturales con otros pueblos de la Amazonia, especialmente con los Achuar. En la actualidad muchos Shuar viven en zonas urbanas y participan activamente en la vida social y política del Ecuador.",
    options: [
      "El pueblo Shuar comparte numerosas características culturales con otros pueblos de la Amazonia, especialmente con los Kichwa. En la actualidad muchos Shuar viven en zonas urbanas y participan activamente en la vida social y política del Ecuador.",
      "El pueblo Shuar comparte numerosas características culturales con otros pueblos de la Amazonia, especialmente con los Cofán. En la actualidad muchos Shuar viven en zonas urbanas y participan activamente en la vida social y política del Ecuador.",
      "La B y C",
      "El pueblo Shuar comparte numerosas características culturales con otros pueblos de la Amazonia, especialmente con los Achuar. En la actualidad muchos Shuar viven en zonas urbanas y participan activamente en la vida social y política del Ecuador." // Respuesta correcta
    ]
  },
  {
    numb: 248,
    question: "¿Cuáles son las actividades diarias de los Shuar?",
    answer: "Las actividades diarias de los Shuar son: la caza, la pesca, los tejidos y una agricultura itinerante",
    options: [
      "Las actividades diarias de los Shuar son: la caza, la pesca, las telas y una agricultura itinerante",
      "Las actividades diarias de los Shuar son: el comercio, la pesca, los tejidos y una agricultura itinerante",
      "Las actividades diarias de los Shuar son: la caza, la pesca, los tejidos y una agricultura itinerante", // Respuesta correcta
      "La elaboración de tejido y el comercio"
    ]
  },
  {
    numb: 249,
    question: "Como está dividido el trabajo de acuerdo al sexo en el pueblo Shuar?",
    answer: "Existe una marcada división del trabajo de acuerdo con el sexo. La mujer se dedica a la agricultura, la pesca y el cuidado de la familia. El hombre , a la caza y a la elaboración de los tejidos",
    options: [
      "Existe una marcada división del trabajo de acuerdo con el sexo. La mujer se dedica a la agricultura, la pesca y el cuidado de la familia. El hombre , a la caza y a la elaboración de los tejidos",
      "Existe una marcada división del trabajo de acuerdo con el sexo. La mujer se dedica a la agricultura, la pesca y el cuidado del ganado. El hombre, a la caza y a la elaboración de los tejidos",
      "Hombre y mujer hacen lo mismo",
      "Existe una marcada división del trabajo de acuerdo con el sexo. El hombre se dedica a la agricultura, la pesca y el cuidado de la familia. La mujer, a la caza y a la elaboración de los tejidos" // Respuesta correcta
    ]
  },
  {
    numb: 250,
    question: "En que se basó el modelo tradicional de subsistencia del pueblo shuar?",
    answer:  "El modelo tradicional de subsistencia estuvo basado en la horticultura itinerante, con técnica de roza y quema, caza, pesca y recolección.",
    options: [
      "El modelo tradicional de subsistencia estuvo basado en la horticultura itinerante, con técnica de roza y quema, caza, pesca y recolección.",
      "El modelo tradicional de subsistencia estuvo basado en la rotación de cultivos itinerante, con técnica de roza y quema, caza, pesca y recolección.",
      "Ninguna",
      "El modelo tradicional de subsistencia estuvo basado en la agroforestería itinerante, con técnica de roza y quema, caza, pesca y recolección." // Respuesta correcta
    ]
  },
  {
    numb: 251,
    question: "Describa como era la vestimenta del pueblo Shuar?",
    answer: "El vestido distintivo: para los hombres consistía en una falda de algodón teñida con tintes naturales (itipi) y para las mujeres una túnica  amarrada en un hombro y sujeta en la cintura con un cordón (tarachi)",
    options: [
      "La vestimenta distintiva: para los hombres consistía en un pantalón de algodón y para las mujeres una túnica  amarrada en un hombro y sujeta en la cintura con un cordón (tarachi)",
      "El vestido distintivo: para los hombres consistía en una falda de algodón teñida con tintes naturales (itipi) y para las mujeres una túnica  amarrada en un hombro y sujeta en la cintura con un cordón (tarachi)", // Respuesta correcta
      "El vestido distintivo: para los hombres consistía en una falda de algodón teñida con tintes naturales (itipi) y para las mujeres un vestido tejido sujeto en la cintura con un cordón (tarachi)",
      "El vestido distintivo: para los hombres consistía en una falda de algodón teñida con tintes naturales (itipi) y para las mujeres un vestido tejido sujeto en la cintura con una correa (tarachi)"
    ]
  },
  {
    numb: 252,
    question: "Como se complementaba la vestimenta del pueblo Shuar?",
    answer: "La vestimenta del pueblo Shuar se complementaba con pintura corporal y adornos de plumas y semillas.",
    options: [
      "La vestimenta del pueblo Shuar se complementaba solamente con pintura corporal",
      "La vestimenta del pueblo Shuar se complementaba solamente con adornos de plumas y semillas.",
      "La vestimenta del pueblo Shuar se complementaba con pintura corporal y adornos de plumas y semillas.", // Respuesta correcta
      "La vestimenta del pueblo Shuar se complementaba con piedras de colores."
    ]
  },
  {
    numb: 253,
    question: "Escoja la respuesta correcta:",
    answer: "Los Shuar y Achuar concentran un conjunto de valores materiales y espirituales, acumulados a lo largo de procesos históricos y sociales, en donde la capacidad creativa capta las visiones del mundo, muchas veces inspirados por su guía espiritual y curandero el Uwishin.",
    options: [
      "Los Shuar y Achuar concentran un conjunto de valores materiales y espirituales, acumulados a lo largo de procesos históricos y sociales, en donde la capacidad creativa capta las visiones del mundo, muchas veces inspirados por su guía espiritual y curandero el Tarachi.",
      "Los Shuar y Achuar concentran un conjunto de valores materiales y espirituales, acumulados a lo largo de procesos históricos y sociales, en donde la capacidad creativa capta las visiones del mundo, muchas veces inspirados por su guía espiritual y curandero el Untsuri.",
      "Ninguno",
      "Los Shuar y Achuar concentran un conjunto de valores materiales y espirituales, acumulados a lo largo de procesos históricos y sociales, en donde la capacidad creativa capta las visiones del mundo, muchas veces inspirados por su guía espiritual y curandero el Uwishin." // Respuesta correcta
    ]
  },
  {
    numb: 254,
    question: "Como es la casa del pueblo Shuar?",
    answer:  "Los Shuar construyen sus casa y viviendas con la madera del monte (caña guadua y chonta, especialmente, y otras maderas de fácil manejo). El techo lo hacen de hojas de paja toquilla y chambira, las que son colocadas en una estructura de varas de madera para protegerse de las lluvias y tormentas.",
    options: [
      "Los Shuar construyen sus casa y viviendas con la madera del monte (guayacan y chonta, especialmente, y otras maderas de fácil manejo). El techo lo hacen de hojas de paja toquilla y chambira, las que son colocadas en una estructura de varas de madera para protegerse de las lluvias y tormentas.",
      "Los Shuar construyen sus casa y viviendas con la madera del monte (caña guadua y cedro, especialmente, y otras maderas de fácil manejo). El techo lo hacen de hojas de paja toquilla y chambira, las que son colocadas en una estructura de varas de madera para protegerse de las lluvias y tormentas.",
      "Los Shuar construyen sus casa y viviendas con la madera del monte (caña guadua y chonta, especialmente, y otras maderas de fácil manejo). El techo lo hacen de hojas de paja toquilla y chambira, las que son colocadas en una estructura de varas de madera para protegerse de las lluvias y tormentas.", // Respuesta correcta
      "Ninguna"
    ]
  },
  {
    numb: 255,
    question: "¿Los Shuar colocan tabiques o paredes en sus casas?",
    answer: "Los Shuar si colocan tabiques o paredes para el aislamiento del exterior",
    options: [
      "Los Shuar si colocan tabiques o paredes para el aislamiento del exterior",
      "Los Shuar no colocan tabiques o paredes para el aislamiento del exterior", // Respuesta correcta
      "Ninguna de las anteriores",
      "Los shuar ponen barro en sus paredes"
    ]
  },
  {
    numb: 256,
    question: "Como está organizada la casa del pueblo Shuar?",
    answer:"Ninguna de las anteriores",
    options: [
      "En un extremo de la casa shuar está ubicado el fogón, la sala y el baño. El fogón sirve, además, en las noches para generar calor. En último extremo de la casa están los familiares muertos, disecados, guardados en ataúdes de troncos de árbol.",
      "En un extremo de la casa shuar está ubicado la sala y el baño. El fogón sirve, además, en las noches para generar calor. En último extremo de la casa están los familiares muertos, disecados, guardados en ataúdes de troncos de árbol",
      "Ninguna de las anteriores",
      "En un extremo de la casa shuar está ubicado el fogón, dispuesto entre tres troncos de difícil combustión. El fogón sirve, además, en las noches para generar calor. En último extremo de la casa están los familiares muertos, disecados, guardados en ataúdes de troncos de árbol." // Respuesta correcta
    ]
  },
  {
    numb: 257,
    question: "En dónde y en qué año se afirma que estuvo localizado el primer Santuario de la Purísima de Macas?",
    answer: "Se afirma que el primer Santuario de la Purísima estuvo localizado en una cueva trabajada en una montaña en 1591.",
    options: [
      "Se afirma que el primer Santuario de la Purísima estuvo localizado en una cueva trabajada en una montaña en 1591.",
      "Se afirma que el primer Santuario de la Purísima estuvo localizado en una cueva trabajada en una montaña en 1590.",
      "Ninguna",
      "Se afirma que el primer Santuario de la Purísima estuvo localizado en una cueva trabajada en una montaña en 1592." // Respuesta correcta
    ]
  },
  {
    numb: 258,
    question: "En qué año se construye la capilla de la Purísima de Macas, como una capilla de quincha y paja?",
    answer: "En el año 1599",
    options: [
      "En el año 1599",
      "En el año de 1600", // Respuesta correcta
      "En el año de 1591",
      "En el año de 1691"
    ]
  },
  {
    numb: 259,
    question: "En qué año un incendio acaba con la capilla de la Purísima de Macas?",
    answer: "En 1899",
    options: [
      "En 1899",
      "En 1890", // Respuesta correcta
      "En 1891",
      "Ninguna"
    ]
  },
  {
    numb: 260,
    question: "Elija la respuesta correcta:",
    answer: "La imagen de la Purísima ilumina a la provincia desde la Catedral de Macas, obra cuya construcción fue iniciada en 1980 y concluida el 5 de Agosto de 1992.",
    options: [
      "La imagen de la Purísima ilumina a la provincia desde la Catedral de Macas, obra cuya construcción fue iniciada en 1980 y concluida el 5 de Agosto de 1992.",
      "La imagen de la Purísima ilumina a la provincia desde la Catedral de Macas, obra cuya construcción fue iniciada en 1971 y concluida el 5 de Agosto de 1992.",
      "La imagen de la Purísima ilumina a la provincia desde la Catedral de Macas, obra cuya construcción fue iniciada en 1961 y concluida el 5 de Agosto de 1992.",
      "La imagen de la Purísima ilumina a la provincia desde la Catedral de Macas, obra cuya construcción fue iniciada en 1979 y concluida el 5 de Agosto de 1991." // Respuesta correcta
    ]
  },

  {
    numb: 261,
    question: "Cuál es el gentilicio con el cual se nombra al hombre o mujer que nació en Macas.",
    answer: "Macabeo- Macabea",
    options: [
      "Macabeo- Macabea",
      "Maquense", // Respuesta correcta
      "Moronense - Moronensa",
      "Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
  {
    numb: 262,
    question: "¿Cuál es la superficie de Macas?",
    answer: "11,89 km²",
    options: [
      "11,89 km²",
      "15,89 km²",
      "12,89 km²", // Respuesta correcta
      "22,89 km²"
    ]
  },
  {
    numb: 263,
    question: "Cuál es la distancia de Macas a Puyo",
    answer: "126,10km por Troncal Amazónica E45",
    options: [
      "126,10km por Troncal Amazónica E45", // Respuesta correcta
      "125 km por Troncal Amazónica E45",
      "120 km por Troncal Amazónica E45",
      "122 km por Troncal Amazónica E45"
    ]
  },
  {
    numb: 264,
    question: "Cuál es la distancia de Macas a Ambato",
    answer: "126,10km por Troncal Amazónica y Vía Baños",
    options: [
      "126,10km por Troncal Amazónica y Vía Baños", // Respuesta correcta
      "126,10km por Troncal Amazónica E45",
      "126,10km por Troncal Amazónica",
      "116,10km por Troncal Amazónica"
    ]
  },
  {
    numb: 265,
    question: "Cuál es la distancia de Macas a Quito",
    answer: "358,80 km por Troncal Amazónica",
    options: [
      "358,80 km por Troncal Amazónica",
      "348,80 km por Troncal Amazónica",
      "338,80 km por Troncal Amazónica",
      "328,80 km por Troncal Amazónica"
    ]
  },
  {
    numb: 266,
    question: "Cuál es la distancia de Macas a Riobamba",
    answer: "156,10 km por vía Macas – Riobamba /E46",
    options: [
      "156,10 km por vía Macas – Riobamba /E46", // Respuesta correcta
      "126,10 km por vía Macas – Riobamba /E46",
      "136,10 km por vía Macas – Riobamba /E46",
      "116,10 km por vía Macas – Riobamba /E46"
    ]
  },
  {
    numb: 267,
    question: "Cuál es la distancia de Macas a Cuenca",
    answer: "244,40 km por Transversal Austral",
    options: [
      "328,80 km por Transversal Austral", // Respuesta correcta
      "244,40 km por Transversal Austral",
      "338,80 km por Transversal Austral",
      "318,80 km por Transversal Austral"
    ]
  },
  {
    numb: 268,
    question: "Cuál es la distancia de Macas a Guayaquil",
    answer: "371,0 Km por E46 y E487",
    options: [
      "361,0 Km por E46 y E487", // Respuesta correcta
      "351,0 Km por E46 y E487",
      "371,0 Km por E46 y E487",
      "Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
  {
    numb: 269,
    question: "Dónde se encuentra el Mirador de Wapula?",
    answer: "Se encuentra en la comunidad de Wapú",
    options: [
      "Se encuentra en la comunidad de Wapú", // Respuesta correcta
      "Se encuentra en el sector Nueva Alianza",
      "Se encuentra en la Unión del rio Volcán",
      "Se encuentra en la Unión del rio Volcán y Quinta Cooperativa"
    ]
  },
  {
    numb: 270,
    question: "Dónde se encuentra la Cascada Rumiyaku",
    answer: "Se encuentra en el km 42 en el sector Nueva Alianza , su nombre proviene de la palabra kichua que significa agua de roca",
    options: [
      "Se encuentra en el km 42 en el sector Nueva Alianza , su nombre proviene de la palabra kichua que significa agua de roca", // Respuesta correcta
      "Se encuentra en el km 40 en el sector Nueva Alianza , su nombre proviene de la palabra kichua que significa agua de roca",
      "Se encuentra en el km 42 en el sector Nueva Alianza , su nombre proviene de la palabra kitua que significa agua de roca",
      "Se encuentra en el km 41 en el sector Nueva Alianza , su nombre proviene de la palabra kichua que significa agua de roca"
    ]
  },
  {
    numb: 271,
    question: "Dónde se encuentra la Unión del río Volcán y río Upano.",
    answer: "Se encuentra en el km 43, dentro del área Ecológica de Conservación Municipal Alto Upano, se encuentra el río Volcán, donde se puede observar la Unión con el río Upano",
    options: [
      "Se encuentra en el km 42, dentro del área ecológica de conservación municipal Upano alto, se encuentra el río Volcán, donde se puede observar la Unión con el río Upano", // Respuesta correcta
      "Se encuentra en el km 43, dentro del área Ecológica de Conservación Municipal Alto Upano, se encuentra el río Volcán, donde se puede observar la Unión con el río Upano",
      "Se encuentra en el km 33, dentro del área ecológica de conservación municipal Upano alto, se encuentra el río Volcán, donde se puede observar la Unión con el río Upano",
      "Ninguna"
    ]
  },
  {
    numb: 272,
    question: "Dónde está ubicada la Laguna Kakaram",
    answer:"Se encuentra ubicada en el km 50, dentro del Parque Nacional Sangay, se localiza a 2km desde la garita de guardianía.",
    options: [
      "Se encuentra ubicada en el km 40, dentro del Parque Nacional Sangay, se localiza a 2km desde la garita de guardianía.", // Respuesta correcta
      "Se encuentra ubicada en el km 60, dentro del Parque Nacional Sangay, se localiza a 2km desde la garita de guardianía.",
      "Se encuentra ubicada en el km 50, dentro del Parque Nacional Sangay, se localiza a 2km desde la garita de guardianía.",
      "Se encuentra ubicada en el km 70, dentro del Parque Nacional Sangay, se localiza a 2km desde la garita de guardianía."
    ]
  },
  {
    numb: 273,
    question: "Dónde se encuentra ubicada la Laguna Chimerella?",
    answer:  "Se encuentra ubicada en el km 48, dentro del Parque Nacional Sangay, se puede observar abundante vegetación",
    options: [
      "Se encuentra ubicada en el km 38, dentro del Parque Nacional Sangay, se localiza a 5km desde la garita de guardianía.", // Respuesta correcta
      "Se encuentra ubicada en el km 48, dentro del Parque Nacional Sangay, se puede observar abundante vegetación",
      "Se encuentra ubicada en el km 28, dentro del Parque Nacional Sangay, se localiza a 5km desde la garita de guardianía.",
      "Se encuentra ubicada en el km 18, dentro del Parque Nacional Sangay, se localiza a 5km desde la garita de guardianía."
    ]
  },
  {
    numb: 274,
    question: "Dónde se encuentra ubicada la laguna Cormorán",
    answer: "Se encuentra ubicada en el km 45, dentro del Parque Nacional Sangay, se localiza a 7km desde la garita de guardianía, se encuentra rodeada de abundante vegetación, aves, mamíferos y reptiles",
    options: [
      "Se encuentra ubicada en el km 45, dentro del Parque Nacional Sangay, se localiza a 7km desde la garita de guardianía, se encuentra rodeada de abundante vegetación, aves, mamíferos y reptiles", // Respuesta correcta
      "Se encuentra ubicada en el km 40, dentro del Parque Nacional Sangay, se localiza a 7km desde la garita de guardianía, se encuentra rodeada de abundante vegetación, aves, mamíferos y reptiles",
      "Se encuentra ubicada en el km 35, dentro del Parque Nacional Sangay, se localiza a 7km desde la garita de guardianía, se encuentra rodeada de abundante vegetación, aves, mamíferos y reptiles",
      "Ninguna"
    ]
  },
  {
    numb: 275,
    question: "¿Dónde se encuentra ubicado el balneario de Santa Rosa?",
    answer: "Se encuentra ubicado en el km 29, balneario natural que se encuentra en la comunidad de Santa Rosa en el río Wapula, para acceder al lugar se dirige por la estatal amazónica vía a Macas- Puyo",
    options: [
      "Se encuentra ubicado en el km 29, balneario natural que se encuentra en la comunidad de Santa Rosa en el río Wapula, para acceder al lugar se dirige por la estatal amazónica vía a Macas- Puyo", // Respuesta correcta
      "Se encuentra ubicado en el km 19, balneario natural que se encuentra en la comunidad de Santa Rosa en el río Wapula, para acceder al lugar se dirige por la estatal amazónica vía a Macas- Puyo",
      "Se encuentra ubicado en el km 39, balneario natural que se encuentra en la comunidad de Santa Rosa en el río Wapula, para acceder al lugar se dirige por la estatal amazónica vía a Macas- Puyo",
      "Se encuentra ubicado en el km 39, balneario natural que se encuentra en la comunidad de Untsuntza, para acceder al lugar se dirige por la estatal amazónica vía a Macas- Puyo"
    ]
  },
  {
    numb: 276,
    question: "¿Dónde se encuentra el balneario del río Ambusha?",
    answer:  "Se encuentra ubicado en el km 35, de la comunidad de San Ramón, parroquia de Sinaí, cuenta con servicios de comida típica, boyas, campamento, pesca deportiva, avistamiento de aves, entre otras.",
    options: [
      "Se encuentra ubicado en el km 35, de la comunidad de San Ramón, parroquia de Cuchaentza, cuenta con servicios de comida típica, boyas, campamento, pesca deportiva, avistamiento de aves, entre otras.", // Respuesta correcta
      "Se encuentra ubicado en el km 25, de la comunidad de San Ramón, parroquia de Sinaí, cuenta con servicios de comida típica, boyas, campamento, pesca deportiva, avistamiento de aves, entre otras.",
      "Se encuentra ubicado en el km 35, de la comunidad de San Ramón, parroquia de Sinaí, cuenta con servicios de comida típica, boyas, campamento, pesca deportiva, avistamiento de aves, entre otras.",
      "Se encuentra ubicado en el km 35, en la parroquia de San Isidro, cuenta con servicios de comida típica, boyas, campamento, pesca deportiva, avistamiento de aves, entre otras."
    ]
  },
  {
    numb: 277,
    question: "Dónde se encuentra el Volcán Sangay?",
    answer: "El Volcán Sangay está ubicado en la Cordillera Real, en la Provincia de Morona Santiago; es el último volcán al sur del Ecuador. Es el volcán más activo del Ecuador.",
    options: [
      "El Volcán Sangay está ubicado en la Cordillera Real, en la Provincia de Morona Santiago; es el último volcán al sur del Ecuador. Es el volcán más activo del Ecuador.", // Respuesta correcta
      "El Volcán Sangay está ubicado en la Cordillera Cutucu, en la Provincia de Morona Santiago; es el último volcán al sur del Ecuador. Es el volcán más activo del Ecuador.",
      "El Volcán Sangay está ubicado en la Cordillera Real, en la Provincia de Zamora; es el último volcán al sur del Ecuador. Es el volcán más activo del Ecuador.",
      "El Volcán Sangay está ubicado en la Cordillera Real, en la Provincia de Morona Santiago; es el último volcán al sur del Ecuador. Es el volcán menos activo del Ecuador."
    ]
  },
  {
    numb: 278,
    question: "Dónde se encuentra la Cascada Yantsa (Musap)",
    answer: "Se encuentra en el km 40,5 al noroeste de la parroquia Cuchaentza, tiene 50 metros de altura aproximadamente en su base cuenta con un pozo para nadar y relajarse con la caída del agua.",
    options: [
      "Se encuentra en el km 30,5 al noroeste de la parroquia Cuchaentza, tiene 50 metros de altura aproximadamente en su base cuenta con un pozo para nadar y relajarse con la caída del agua.", // Respuesta correcta
      "Se encuentra en el km 40 al noroeste de la parroquia Cuchaentza, tiene 50 metros de altura aproximadamente en su base cuenta con un pozo para nadar y relajarse con la caída del agua.",
      "Se encuentra en el km 40,5 al noroeste de la parroquia Cuchaentza, tiene 50 metros de altura aproximadamente en su base cuenta con un pozo para nadar y relajarse con la caída del agua.",
      "Se encuentra en el km 20,5 al noroeste de la parroquia Cuchaentza, tiene 50 metros de altura aproximadamente en su base cuenta con un pozo para nadar y relajarse con la caída del agua."
    ]
  },
  {
    numb: 279,
    question: "Dónde se encuentra ubicada la Cascada de Evenezer",
    answer:  "Se encuentra ubicado en el km 43, de la comunidad de Evenecer, el ingreso es libre, pero se necesita de guía.",
    options: [
      "Se encuentra ubicado en el km 45, de la comunidad de Evenezer, el ingreso es libre, pero se necesita de guía.", // Respuesta correcta
      "Se encuentra ubicado en el km 43, de la comunidad de Evenecer, el ingreso es libre, pero se necesita de guía.",
      "Se encuentra ubicado en el km 43, de la comunidad de Mutints, el ingreso es libre, pero se necesita de guía.",
      "Se encuentra ubicado en el km 40, de la comunidad de Evenecer, el ingreso es libre, pero se necesita de guía."
    ]
  },
  {
    numb: 280,
    question: "Dónde se encuentra las cabañas Etsa",
    answer: "Se encuentra ubicado en el km 40, es un sitio ideal para caminatas, en medio de la selva, ahí se puede observar plantas medicinales, árboles gigantes, navegación, natación, conocer las historias y leyendas de la etnia shuar.",
    options: [
      "Se encuentra ubicado en el km 30, es un sitio ideal para caminatas, en medio de la selva, ahí se puede observar plantas medicinales, árboles gigantes, navegación, natación, conocer las historias y leyendas de la etnia shuar.", // Respuesta correcta
      "Se encuentra ubicado en el km 20, es un sitio ideal para caminatas, en medio de la selva, ahí se puede observar plantas medicinales, árboles gigantes, navegación, natación, conocer las historias y leyendas de la etnia shuar.",
      "Se encuentra ubicado en el km 40, es un sitio ideal para caminatas, en medio de la selva, ahí se puede observar plantas medicinales, árboles gigantes, navegación, natación, conocer las historias y leyendas de la etnia shuar.",
      "Se encuentra ubicado en el km 50, es un sitio ideal para caminatas, en medio de la selva, ahí se puede observar plantas medicinales, árboles gigantes, navegación, natación, conocer las historias y leyendas de la etnia shuar"
    ]
  },
  {
    numb: 281,
    question: "Dónde se encuentra ubicada la Reserva Ecológica Nantar",
    answer:  "En el km 40, Nantar es una piedra que te concede suerte, de aquí nace su nombre. Se encuentra en la Comunidad de Buena esperanza.",
    options: [
      "En el km 40, Nantar es una piedra que te concede suerte, de aquí nace su nombre. Se encuentra en la Comunidad Domono.", // Respuesta correcta
      "En el km 40, Nantar es una piedra que te concede suerte, de aquí nace su nombre. Se encuentra en la Comunidad de Buena esperanza.",
      "En el km 40, Nantar es una piedra que te concede suerte, de aquí nace su nombre. Se encuentra en la Comunidad San Luis.",
      "En el km 40, Nantar es una piedra que te concede suerte, de aquí nace su nombre. Se encuentra en la Comunidad Padre Carolo."
    ]
  },
  {
    numb: 282,
    question: "Dónde se encuentra ubicada Yawi, Centro Cultural",
    answer: "En el km 2, es un centro cultural, gastronómico, artesanal y agrícola de la parroquia Sevilla Don Bosco",
    options: [
      "En el km 2, es un centro cultural, gastronómico, artesanal y agrícola de la parroquia Sevilla Don Bosco", // Respuesta correcta
      "En el km 2, es un centro cultural, gastronómico, artesanal y agrícola de la parroquia Rio Blanco",
      "En el km 2, es un centro de danza de la parroquia Sevilla Don Bosco.",
      "En el km 2, es un centro de deportes de la parroquia Sevilla Don Bosco."
    ]
  },
  {
    numb: 283,
    question: "¿Dónde se encuentra ubicada la Gruta de la Virgen Purísima de Macas?",
    answer: "Se encuentra ubicada en el km 2, es un lugar de peregrinación constante para los fieles de la Virgen, ubicado en la parroquia de Sevilla don Bosco",
    options: [
      "Se encuentra ubicada en el km 2, es un lugar de peregrinación constante para los fieles de la Virgen, ubicado en la parroquia de Cuchaentza", // Respuesta correcta
      "Se encuentra ubicada en el km 2, es un lugar de peregrinación constante para los fieles de la Virgen, ubicado en la parroquia de Sevilla don Bosco",
      "Se encuentra ubicada en el km 12, es un lugar de peregrinación constante para los fieles de la Virgen, ubicado en la parroquia de Sevilla don Bosco",
      "Es un lugar de peregrinación constante para los fieles de la Virgen, ubicado en la parroquia de Sinaí"
    ]
  },
  {
    numb: 284,
    question: "Dónde está ubicada la Cascada Sagrada Miazal",
    answer:  "Está ubicada en el km 172, en la comunidad de Tsurim, Parroquia Sevilla Don Bosco, cuenta con cascadas, lagunas bosque primario, ríos navegables y para pesca.",
    options: [
      "Está ubicada en el km 172, en la comunidad de Tsurim, Parroquia Cuchaentza, cuenta con cascadas, lagunas bosque primario, ríos navegables y para pesca.", // Respuesta correcta
      "Está ubicada en el km 172, en la comunidad de Yawi, Parroquia Sevilla Don Bosco, cuenta con cascadas, lagunas bosque primario, ríos navegables y para pesca.",
      "Está ubicada en el km 172, en la comunidad de Tsurim, Parroquia Sevilla Don Bosco, cuenta con cascadas, lagunas bosque primario, ríos navegables y para pesca.",
      "Está ubicada en el km 172, en la comunidad de Suants, Parroquia Sevilla Don Bosco, cuenta con cascadas, lagunas bosque primario, ríos navegables y para pesca."
    ]
  },
  {
    numb: 285,
    question: "Dónde están ubicada las Termas de Miazal",
    answer:  "Las Termas de Miazal están ubicadas en el km 173 en la comunidad de Tsuirim, parroquia Sevilla Don Bosco, cuenta con aguas termales, ríos navegables, bosque primario, ríos para pesca.",
    options: [
      "Las Termas de Miazal están ubicadas en el km 170 en la comunidad de Tsuirim, parroquia Sevilla Don Bosco, cuenta con aguas termales, ríos navegables, bosque primario, ríos para pesca.", // Respuesta correcta
      "Las Termas de Miazal están ubicadas en el km 173 en la comunidad de Tsuirim, parroquia Sevilla Don Bosco, cuenta con aguas termales, ríos navegables, bosque primario, ríos para pesca.",
      "Las Termas de Miazal están ubicadas a 175 km en la comunidad de Tsuirim, parroquia Sevilla Don Bosco, cuenta con aguas termales, ríos navegables, bosque primario, ríos para pesca.",
      "Las Termas de Miazal están ubicadas a 171 km en la comunidad de Tsuirim, parroquia Sevilla Don Bosco, cuenta con aguas termales, ríos navegables, bosque primario, ríos para pesca."
    ]
  },
  {
    numb: 286,
    question: "Dónde está ubicada la Cascada la Macabeita",
    answer: "La Cascada la Macabeita se encuentra en el km 9, es de fácil acceso, sus cascada cuenta con una altura aprox. De 30 metros y es visitada por varias personas que transitan la vía Macas-Riobamba",
    options: [
      "La Cascada la Macabeita se encuentra en el km 6, es de fácil acceso, sus cascada cuenta con una altura aprox. De 30 metros y es visitada por varias personas que transitan la vía Macas-Riobamba", // Respuesta correcta
      "La Cascada la Macabeita se encuentra en el km 10, es de fácil acceso, sus cascada cuenta con una altura aprox. De 30 metros y es visitada por varias personas que transitan la vía Macas-Riobamba",
      "La Cascada la Macabeita se encuentra en el km 9, es de fácil acceso, sus cascada cuenta con una altura aprox. De 30 metros y es visitada por varias personas que transitan la vía Macas-Riobamba",
      "La Cascada la Macabeita se encuentra en el km 19, es de fácil acceso, sus cascada cuenta con una altura aprox. De 30 metros y es visitada por varias personas que transitan la vía Macas-Riobamba"
    ]
  },
  {
    numb: 287,
    question: "Dónde está ubicado el Mirador Loma del Tigrillo",
    answer: "El Mirador Loma del Tigrillo, está ubicado en el km 15, se encuentra en la parroquia 9 de Octubre en la vía Guamote-Macas, en este mirador se puede observar la unión de los ríos Abanico y Upano.",
    options: [
      "El Mirador Loma del Tigrillo, está ubicado en el km 15, se encuentra en la parroquia 9 de Octubre en la vía Guamote-Macas, en este mirador se puede observar la unión de los ríos Abanico y Upano.", // Respuesta correcta
      "El Mirador Loma del Tigrillo, está ubicado en el km 15, se encuentra en la parroquia Zuñac en la vía Guamote-Macas, en este mirador se puede observar la unión de los ríos Abanico y Upano.",
      "El Mirador Loma del Tigrillo, está ubicado en el km 15, se encuentra en la parroquia 9 de Octubre en la vía San Isidro-Macas, en este mirador se puede observar la unión de los ríos Abanico y Upano.",
      "El Mirador Loma del Tigrillo, está ubicado en el km 15, se encuentra en la parroquia 9 de Octubre en la vía Jimbitono-Macas, en este mirador se puede observar la unión de los ríos Abanico y Upano."
    ]
  },
  {
    numb: 288,
    question: "Dónde se encuentra ubicada el Balneario Rio Alshi",
    answer:  "Se encuentra ubicado en el km 29. En la parroquia 9 de Octubre, cuenta con un balneario natural en el rio Alshi, con aguas cristalinas. Se puede llegar al lugar fácilmente por la vía Guamote - Macas",
    options: [
      "Se encuentra ubicado en el km 19. En la parroquia 9 de Octubre, cuenta con un balneario natural en el rio Alshi, con aguas cristalinas. Se puede llegar al lugar fácilmente por la vía Guamote - Macas", // Respuesta correcta
      "Se encuentra ubicado en el km 30. En la parroquia 9 de Octubre, cuenta con un balneario natural en el rio Alshi, con aguas cristalinas. Se puede llegar al lugar fácilmente por la vía Guamote - Macas",
      "Se encuentra ubicado en el km 29. En la parroquia 9 de Octubre, cuenta con un balneario natural en el rio Alshi, con aguas cristalinas. Se puede llegar al lugar fácilmente por la vía Guamote - Macas",
      "Se encuentra ubicado en el km 29. En la parroquia Zuñac, cuenta con un balneario natural en el rio Alshi, con aguas cristalinas. Se puede llegar al lugar fácilmente por la vía Guamote – Macas"
    ]
  },
  {
    numb: 289,
    question: "¿Dónde se encuentra ubicada la Cascada de Maco?",
    answer: "Km 40. Está ubicada en el sector de Atacuyán, parroquia Zuñac en el cantón Morona, es un recurso hídrico de unos 150 metros de altura dividido en 3 caídas, se encuentra al frente de la cabecera parroquial Zuñac.",
    options: [
      "Km 45. Está ubicada en el sector de Atacuyán, parroquia Zuñac en el cantón Morona, es un recurso hídrico de unos 150 metros de altura dividido en 3 caídas, se encuentra al frente de la cabecera parroquial Zuñac.", // Respuesta correcta
      "Km 40. Está ubicada en el sector de Atacuyán, parroquia Zuñac en el cantón Morona, es un recurso hídrico de unos 150 metros de altura dividido en 3 caídas, se encuentra al frente de la cabecera parroquial Zuñac.",
      "Km 30. Está ubicada en el sector de Atacuyán, parroquia Zuñac en el cantón Morona, es un recurso hídrico de unos 150 metros de altura dividido en 3 caídas, se encuentra al frente de la cabecera parroquial Zuñac.",
      "Km 20. Está ubicada en el sector de Atacuyán, parroquia Zuñac en el cantón Morona, es un recurso hídrico de unos 150 metros de altura dividido en 3 caídas, se encuentra al frente de la cabecera parroquial Zuñac."
    ]
  },
  {
    numb: 290,
    question: "¿Donde se encuentra ubicada la laguna Negra?",
    answer:"Km 45. Se encuentra localizada en la parte oeste de la parroquia Zuñac y cantón Morona, La Laguna Negra pertenece al sistema lacustre Atillo del Parque Nacional Sangay, tiene un diámetro de 710 metros",
    options: [
      "Km 25. Se encuentra localizada en la parte oeste de la parroquia Zuñac y cantón Morona, La Laguna Negra pertenece al sistema lacustre Atillo del Parque Nacional Sangay, tiene un diámetro de 710 metros", // Respuesta correcta
      "Km 40. Se encuentra localizada en la parte oeste de la parroquia Zuñac y cantón Morona, La Laguna Negra pertenece al sistema lacustre Atillo del Parque Nacional Sangay, tiene un diámetro de 710 metros",
      "Km 45. Se encuentra localizada en la parte oeste de la parroquia Zuñac y cantón Morona, La Laguna Negra pertenece al sistema lacustre Atillo del Parque Nacional Sangay, tiene un diámetro de 710 metros",
      "Km 45. Se encuentra localizada en la parte sur de la parroquia 9 de Octubre y cantón Morona, La Laguna Negra pertenece al sistema lacustre Atillo del Parque Nacional Sangay, tiene un diámetro de 710 metros"
    ]
  },
  {
    numb: 291,
    question: "¿Dónde se encuentra ubicado el Balneario Padre Carollo?",
    answer: "Km 10. Ubicado en la parroquia Rio Blanco cuenta con un balneario de al menos 4 pozas naturales de aguas cristalinas en el Rio Blanco.",
    options: [
      "Km 10. Ubicado en la parroquia General Proaño cuenta con un balneario de al menos 4 pozas naturales de aguas cristalinas en el Rio Blanco.",
      "Km 10. Ubicado en la parroquia Jimbitono cuenta con un balneario de al menos 4 pozas naturales de aguas cristalinas en el Rio Blanco.",
      "Km 10. Ubicado en la parroquia Rio Blanco cuenta con un balneario de al menos 4 pozas naturales de aguas cristalinas en el Rio Blanco.", // Respuesta correcta
      "Km 10. Ubicado en la parroquia Rio Blanco cuenta con un balneario de al menos 4 pozas naturales de aguas cristalinas en Rio Jurumbaino."
    ]
  },
  {
    numb: 292,
    question: "¿Dónde se encuentra ubicada las Cascadas de Tunants?",
    answer: "Km12. Ubicado en la comunidad de Padre Carollo de la parroquia Rio Blanco, cuenta con una cascada de aguas cristalinas. Ideal para fotografía, ciclismo y senderismo",
   options: [
      "Km12. Ubicado en la comunidad Shimpis de la parroquia Rio Blanco, cuenta con una cascada de aguas cristalinas. Ideal para fotografía, ciclismo y senderismo",
      "Km12. Ubicado en la comunidad de Padre Carollo de la parroquia Rio Blanco, cuenta con una cascada de aguas cristalinas. Ideal para fotografía, ciclismo y senderismo",
      "Km12. Ubicado en la comunidad de Padre Carollo de la parroquia General Proaño, cuenta con una cascada de aguas cristalinas. Ideal para fotografía, ciclismo y senderismo",
      "Km12. Ubicado en la comunidad San Vicente de la parroquia Rio Blanco, cuenta con una cascada de aguas cristalinas. Ideal para fotografía, ciclismo y senderismo" // Respuesta correcta
    ]
  },
  {
    numb: 293,
    question: "¿Dónde se encuentran ubicados los Petroglifos?",
    answer: "Para llegar a estas piedras gigantes, se debe tomar la vía principal Macas – Sucúa a unos 8km y de ahí se ingresa por la vía Padre Luis Carollo y finalmente se torna la vía de tercer orden con una caminata de 10 minutos, encontraras el atractivo.",
    options: [
      "Para llegar a estas piedras gigantes, se debe tomar la vía principal Macas – 9 de Octubre  a unos 8km y de ahí se ingresa por la vía Padre Luis Carollo y finalmente se torna la vía de tercer orden con una caminata de 10 minutos, encontraras el atractivo.",
      "Para llegar a estas piedras gigantes, se debe tomar la vía principal Macas – Zuñac a unos 8km y de ahí se ingresa por la vía Padre Luis Carollo y finalmente se torna la vía de tercer orden con una caminata de 10 minutos, encontraras el atractivo.",
      "Para llegar a estas piedras gigantes, se debe tomar la vía principal Macas – Sucúa a unos 8km y de ahí se ingresa por la vía  a Buena Esperanza y finalmente se torna la vía de tercer orden con una caminata de 10 minutos, encontraras el atractivo.", // Respuesta correcta
      "Para llegar a estas piedras gigantes, se debe tomar la vía principal Macas – 9 de Octubre  a unos 8km y de ahí se ingresa por la vía  a Buena Esperanza y finalmente se torna la vía de tercer orden con una caminata de 10 minutos, encontraras el atractivo."
    ]
  },
  {
    numb: 294,
    question: "¿Dónde se encuentra ubicada la Plaza Tiwintza?",
    answer: "Km. 10 El TEMPLO DE LA AMAZONIA, se encuentra ubicado en la parroquia Rio Blanco. Es un lugar en donde la biodiversidad y la belleza natural son las características principales del sector; la variedad de fauna y flora con que cuenta este lugar es muy rica y proporciona al lugar escenarios de indescriptible belleza.",
    options: [
      "Km. 20 El TEMPLO DE LA AMAZONIA, se encuentra ubicado en la parroquia Rio Blanco. Es un lugar en donde la biodiversidad y la belleza natural son las características principales del sector; la variedad de fauna y flora con que cuenta este lugar es muy rica y proporciona al lugar escenarios de indescriptible belleza.",
      "Km. 30 El TEMPLO DE LA AMAZONIA, se encuentra ubicado en la parroquia Rio Blanco. Es un lugar en donde la biodiversidad y la belleza natural son las características principales del sector; la variedad de fauna y flora con que cuenta este lugar es muy rica y proporciona al lugar escenarios de indescriptible belleza.",
      "Km. 40 El TEMPLO DE LA AMAZONIA, se encuentra ubicado en la parroquia Rio Blanco. Es un lugar en donde la biodiversidad y la belleza natural son las características principales del sector; la variedad de fauna y flora con que cuenta este lugar es muy rica y proporciona al lugar escenarios de indescriptible belleza.",
      "Km. 10 El TEMPLO DE LA AMAZONIA, se encuentra ubicado en la parroquia Rio Blanco. Es un lugar en donde la biodiversidad y la belleza natural son las características principales del sector; la variedad de fauna y flora con que cuenta este lugar es muy rica y proporciona al lugar escenarios de indescriptible belleza." // Respuesta correcta
    ]
  },
  {
    numb: 295,
    question: "¿Dónde se encuentra ubicado el Complejo Turístico Dique de San Isidro?",
    answer: "Ubicado a 9km de la ciudad de Macas en la parroquia de San Isidro, se encuentra el Complejo Turístico Dique de San Isidro, ahí podrás nadar en su amplia piscina natural de las aguas cristalinas del rio Quebrada, un agradable lugar en medio de la naturaleza también cuenta con los servicios de parqueadero, alimentación y bar.",
    options: [
      "Ubicado a 9km de Proaño en la parroquia de San Isidro, se encuentra el Complejo Turístico Dique de San Isidro, ahí podrás nadar en su amplia piscina natural de las aguas cristalinas del rio Quebrada, un agradable lugar en medio de la naturaleza también cuenta con los servicios de parqueadero, alimentación y bar.",
      "Ubicado a 9km de la ciudad de Sucua en la parroquia de San Isidro, se encuentra el Complejo Turístico Dique de San Isidro, ahí podrás nadar en su amplia piscina natural de las aguas cristalinas del rio Quebrada, un agradable lugar en medio de la naturaleza también cuenta con los servicios de parqueadero, alimentación y bar.",
      "Ubicado a 9km de Domono, se encuentra el Complejo Turístico Dique de San Isidro, ahí podrás nadar en su amplia piscina natural de las aguas cristalinas del rio Quebrada, un agradable lugar en medio de la naturaleza también cuenta con los servicios de parqueadero, alimentación y bar.",
      "Ubicado a 9km de la ciudad de Macas en la parroquia de San Isidro, se encuentra el Complejo Turístico Dique de San Isidro, ahí podrás nadar en su amplia piscina natural de las aguas cristalinas del rio Quebrada, un agradable lugar en medio de la naturaleza también cuenta con los servicios de parqueadero, alimentación y bar." // Respuesta correcta
    ]
  },
  {
    numb: 296,
    question: "¿Quién es el arqueólogo que publicó en 1987 la monografía 'Investigaciones arqueológicas a las faldas del Sangay'?",
    answer: "Pedro Porras.",
    options: [
      "Miguel Ángel Cabodevilla",
      "Carlos Alberto Muñoz",
      "Leonardo Muñoz",
      "Pedro Porras." // Respuesta correcta
    ]
  },
  {
    numb: 297,
    question: "¿En qué región de Ecuador realizó Pedro Porras sus investigaciones arqueológicas?",
    answer: "En la región Amazónica, del valle del río Upano, en la provincia de Morona Santiago.",
    options: [
      "En la región Centro Norte, del valle del río Tena, en la provincia de Napo.",
      "En la región Amazónica, del valle del río Upano, en la provincia de Sucumbios.",
      "En la región Amazónica, del valle del río Upano, en la provincia de Zamora Chinchipe.",
      "En la región Amazónica, del valle del río Upano, en la provincia de Morona Santiago." // Respuesta correcta
    ]
  },
  {
  numb: 298,
    question: "¿Qué tipo de estructuras monumentales fueron documentadas por Pedro Porras en el valle del río Upano?",
    answer: "Estructuras monumentales que sugieren la presencia de antiguos asentamientos humanos en la región.",
    options: [
      "Restos coloniales que sugieren la presencia de antiguos asentamientos humanos en la región.",
      "Restos fósiles que sugieren la presencia de antiguos asentamientos humanos en la región.",
      "Estructuras, minas que sugieren la presencia de antiguos asentamientos humanos en la región.",
      "Estructuras monumentales que sugieren la presencia de antiguos asentamientos humanos en la región." // Respuesta correcta
    ]
  },
  {
    numb: 299,
    question: "¿Qué arqueólogo francés ha llevado a cabo investigaciones importantes en la región amazónica, incluida la provincia de Morona Santiago en Ecuador?",
    answer: "Stéphen Rostain.",
    options: [
      "Antoine Frances",
      "Stefan Ross",
      "Richard Swasen",
      "Stéphen Rostain." // Respuesta correcta
    ]
  },
  {
    numb: 300,
    question: "¿Cuál es uno de los temas de investigación de Stéphen Rostain en la región amazónica?",
    answer: "La existencia de geoglifos amazónicos, que son enormes dibujos en el suelo creados por culturas precolombinas.",
    options: [
      "La existencia de minas, que son enormes dibujos en el suelo creados por culturas precolombinas.",
      "La existencia de restos amazónicos, que son enormes dibujos en el suelo creados por culturas precolombinas.",
      "La existencia de geoglifos amazónicos, que son enormes dibujos en el suelo creados por culturas precolombinas.", // Respuesta correcta
      "La existencia de estructuras amazónicas, que son enormes dibujos en el suelo creados por culturas precolombinas."
    ]
  },
  {
    numb: 301,
    question: "¿Cuál es la importancia de la monografía de Pedro Porras y las investigaciones de Stéphen Rostain para la búsqueda de la 'Ciudad Perdida'?",
    answer:"Proporcionan evidencia arqueológica importante y pistas sobre la posible ubicación de la 'Ciudad Perdida' en la provincia de Morona Santiago",
    options: [
      "Proporcionan evidencia sistemática importante y pistas sobre la posible ubicación de la 'Ciudad Perdida' en la provincia de Morona Santiago.",
      "Proporcionan evidencia arqueológica importante y pistas sobre la posible ubicación de la 'Ciudad Perdida' en la provincia de Santiago",
      "Proporcionan evidencia arqueológica importante y pistas sobre la posible ubicación de la 'Ciudad Perdida' en la provincia de Morona Santiago", // Respuesta correcta
      "Proporcionan evidencia ritual importante y sobre la posible ubicación de la 'Ciudad Perdida' en la provincia de Morona Santiago"
    ]
  },
  {
    numb: 302,
    question: "¿Qué tipo de civilizaciones antiguas se cree que podrían haber habitado la 'Ciudad Perdida' según las investigaciones de Porras y Rostain?",
    answer: "Civilizaciones precolombinas que habitaron la región amazónica hace miles de años",
    options: [
      "Civilizaciones Paltas que habitaron la región amazónica hace miles de años.",
      "Civilizaciones precolombinas que habitaron la región amazónica hace miles de años", // Respuesta correcta
      "Civilizaciones Panzaleos que habitaron la región amazónica hace miles de años",
      "Civilizaciones Caranquis que habitaron la región amazónica hace miles de años"
    ]
  },
  {
    numb: 303,
    question: "¿Qué elementos de la cultura indígena podrían estar asociados con la 'Ciudad Perdida' según los estudios arqueológicos?",
    answer: "Arte, arquitectura, rituales religiosos y conocimientos de la naturaleza y el entorno local.",
    options: [
      "Cultura, arquitectura, rituales religiosos y conocimientos de la naturaleza y el entorno local.",
      "Arte, deporte, rituales religiosos y conocimientos de la naturaleza y el entorno local.",
      "Arte, arquitectura, rituales cotidianos y conocimientos de la naturaleza y el entorno local.",
      "Arte, arquitectura, rituales religiosos y conocimientos de la naturaleza y el entorno local" // Respuesta correcta
    ]
  },
  {
    numb: 304,
    question: "¿Cuál es el rol de Macas dentro de la provincia de Morona Santiago?",
    answer: "Es la capital de la provincia de Morona Santiago",
    options: [
      "Es la capital de la provincia de Santiago Zamora",
      "Es la capital de la provincia de Morona Santiago", // Respuesta correcta
      "Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
  {
    numb: 305,
    question: "¿Cuál es la función de Macas dentro del Cantón Morona?",
    answer: "Es la cabecera cantonal del Cantón Morona.",
    options: [
      "Es la cabecera parroquial del Cantón Morona.",
      "Es la cabecera cantonal del Cantón Morona.", // Respuesta correcta
      "Es la cabecera provincial del Cantón Morona.",
      "Es la cabecera cantonal del Cantón Santiago."
    ]
  },
  {
    numb: 306,
    question: "¿Cuál es la ubicación geográfica de Macas en Ecuador?",
    answer: "Se encuentra en la región oriental del país, en la Amazonía ecuatoriana",
    options: [
      "Se encuentra en la región Norte del país, en la Amazonía ecuatoriana.",
      "Se encuentra en la región insular del país, en la Amazonía ecuatoriana",
      "Se encuentra en la región oriental del país, en la Amazonía ecuatoriana", // Respuesta correcta
      "Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
  {
    numb: 307,
    question: "¿Cuál era el propósito principal de la fundación de Macas en su origen?",
    answer: "Establecer una misión religiosa para la evangelización de la población indígena.",
    options: [
      "Establecer una misión religiosa para desterrar a los combatientes.",
      "Establecer un destacamento militar",
      "Establecer una misión religiosa para la evangelización de la población indígena.", // Respuesta correcta
      "Establecer una prisión militar para las civilizaciones del norte."
    ]
  },
  {
    numb: 308,
    question: "¿Qué actividades turísticas se pueden realizar en Macas y sus alrededores?",
    answer: "Senderismo, turismo de aventura, visitas a comunidades indígenas, observación de flora y fauna",
    options: [
      "Cayoning, turismo de aventura, visitas a comunidades indígenas, observación de flora y fauna.",
      "Puenting, turismo de aventura, visitas a comunidades indígenas, observación de flora y fauna",
      "Jumping, turismo de aventura, visitas a comunidades indígenas, observación de flora y fauna",
      "Senderismo, turismo de aventura, visitas a comunidades indígenas, observación de flora y fauna" // Respuesta correcta
    ]
  },
  {
    numb: 309,
    question: "¿Cuál es el nombre del parque central de Macas?",
    answer: "Parque Central de la Amazonía",
    options: [
      "Parque Central de la Amazonía",
      "Parque Central Nuestra Señora del Rosario.",
      "Parque Central Cívico", // Respuesta correcta
      "Ninguna de los anteriores"
    ]
  },
  {
    numb: 310,
    question: "¿Cuál es el nombre del Parque Cívico de Macas?",
    answer: "Parque Cívico Jaime Roldós Aguilera",
    options: [
      "Parque Cívico Jaime Roldós Aguilera", // Respuesta correcta
      "Parque Cívico de la Purísima de Macas",
      "Parque Cívico de Macas",
      "Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
    
  
  

];
